<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../odd/tei_revue.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../odd/tei_revue.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
   xml:id="RdCv2n1-fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Revue des Colonies V.2 N°1 (selection in original French)</title>
            <editor>Maria Beliaeva Solomon</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="fr">
      <front>
      <pb n="1" facs="v2n1p1"/>
         <titlePage>
            <titlePart type="main"><seg>REVUE</seg><lb/>DES<lb/><seg>COLONIES</seg></titlePart>
            <titlePart type="sub">RECUEIL MENSUEL<lb/> DE LA POLITIQUE, DE L'ADMINISTRATION, DE
               LA JUSTICE, DE L'INSTRUCTION ET DES MOEURS COLONIALES,</titlePart>
            <byline>DIRIGÉ <lb/> <hi rend="bold">PAR</hi> <persName ref="#CB">C.-A. BISSETTE</persName>.</byline>
            <docEdition>2e année — n.1 — Juillet.</docEdition>
            <figure>
               <graphic url="v2n1-vignette.jpg"/>
               <figDesc rend="bold">Ne suis-je pas un homme et votre frère ?....<ptr
                     target="#n6D92"/></figDesc>
            </figure>
            <docImprint><pubPlace><settlement>PARIS</settlement>,<lb/> AU BUREAU DE LA REVUE DES COLONIES, <lb/> 28, RUE LOUIS-LE-GRAND</pubPlace>.<lb/> <date>1835</date>.</docImprint>
         </titlePage>
      </front>
      <body>
         <div>
          <pb n="3" facs="v2n1p3"/>
            <head>REVUE DES COLONIES</head>
            <head>2e ANNÉE. JUILLET 1835. N° 1.</head>
            <div>
               <list>
                  <item>De l'abolition de l'esclavage par la Convention nationale.</item>
                  <item>— Projet de loi pour
                  l'abolition de l'esclavage.</item>
                  <item>— Enquête sur les colonies, Vote de la dernière loi sur
                  les colonies.</item>
                  <item>— Question électorale.</item>
                  <item>— FRANCE. Chambre des députés. Discussion du budget de la
                  marine et des colonies.</item>
                  <item>— Du vote de la loi relative à la législation criminelle.</item>
                  <item>Chambre des pairs.</item>
                  <item>— Discussion sur la loi du crédit supplémentaire de 650,000
                  francs accordé au ministre de la marine et des colonies.</item>
                  <item>— Colonies étrangères.
                  Bermudes. Barbade.</item>
                  <item>—Nouvelles diverses.</item>
                  <item>— Variétés.</item>
                  <item>— Biographie.</item>
                  <item>— Poésie.</item>
                  <item>— Bibliographie.<ptr target="#n9D67"/></item>
               </list>
            </div>
            <div xml:id="abolition">
               <head>DE L'ABOLITION DE L'ESCLAVAGE PAR LA CONVENTION NATIONALE. — PROJET DE LOI DE LA
                  REVUE DES COLONIES.</head>
               <p> L'esclavage, qui tend à s'effacer complétement et sous toutes ses formes des
                  sociétés humaines, et dont l'abolition par voie législative dans nos colonies ne
                  saurait tarder beaucoup à s'accomplir, fut une fois déjà mis hors la loi, avec une
                  admirable spontanéité, par la <orgName ref="#CNat">Convention nationale</orgName>.
                  La Convention nationale ne recula pas d'une heure cette juste réparation, et du
                  moment que la question lui eut été soumise, elle la résolut sans désemparer dans
                  le sens de la révolution et de l'esprit philosophique du dix-huitième siècle ; pour
                  mieux dire cela ne fit pas question pour elle. Dans les premières préoccupations
                  de 89, on n'avait fait que songer un moment aux colonies. On avait été au plus
                  pressé en appelant les hommes de couleur libres à la jouissance des droits de
                  citoyen. Aux colonies mêmes, la question, bien que dominant comme aujourd'hui le
                  fond des choses, fut tenue autant que possible hors de la discussion par une sorte
                  d'appréhension et d'effroi vague de l'avenir.</p>
               <p> Cependant la révolution française avait marché. Les idées nouvelles répandues par
                  la presse, propagées par la parole, avaient traversé les mers<ptr target="#n5676"
                  /> ; les Antilles françaises étaient elles aussi travaillées de l'esprit nouveau.
                  En général pourtant, ce n'était guère qu'entre les blancs que s'étaient formés des
                  partis. Aux colonies <pb n="4" facs="v2n1p4"/>comme en France il y avait des révolutionnaires,
                  et des contre révolutionnaires, des partisans de la royauté et des partisans de la
                  démocratie. Le drapeau tricolore était apparu aux uns comme un signe odieux, comme
                  un signe glorieux aux autres ; ceux-ci étaient les plus nombreux, ceux-là les plus
                  riches. De là des divisions, des partis ; une mésintelligence sourde entre ceux qui
                  se cramponnaient désespérément aux <choice>
                     <sic>priviléges</sic>
                     <corr>privilèges</corr>
                  </choice> du passé, et ceux que le souffle de la liberté nouvelle avait touchés en
                  passant les mers. Le débat n'était encore qu'entre eux. De la libération des
                  esclaves, pas un mot clair et net, comme si les droits de l'homme n'eussent pas
                  été proclamés et que la Bastille n'eût pas été prise. De quelque nom que
                  s'appelassent les colons, républicains ou royalistes, il n'en était point que la
                  raison du siècle amenat à tirer des principes qu'ils réclamaient pour eux, une
                  conclusion favorable à la liberté de l'autre race ; la distinction de couleur
                  subsistait, l'esclavage était l'arche sainte à laquelle nul ne songeait à
                  toucher.</p>
               <p>Cependant l'œuvre contre-révolutionnaire avançait, l'<placeName ref="#ANG"
                     >England</placeName> alors à la tête du mouvement rétrograde nous attaquait
                  partout dans les deux mers. Maîtresse de la <placeName ref="#MQ"
                     >Martinique</placeName>, mal défendue par ses habitans, dont plusieurs, et des
                  plus hauts placés, furent traîtres à la patrie (1)<ptr target="#n239B"/>,
                  l'Angleterre avait vainement essayé de conquérir plusieurs autres points,
                  notamment la <placeName ref="#GP">Guadeloupe</placeName> et <placeName ref="#HT"
                     >Saint-Domingue</placeName>. Saint-Domingue toutefois était sérieusement
                  menacée. A la première nouvelle du danger, la Convention nationale y envoya deux
                  de ses membres pour y organiser la défense : ils n'y trouvèrent que la
                  démoralisation.</p>
               <p>Dans les plus périlleuses circonstances, les commissaires eurent recours à une
                  grande mesure de salut public, toute conforme à la</p>
               <p>
                  <note>(1) M. le chevalier Dubuc, qui alors était à la tête du comité colonial à la
                     Martinique, passa furtivement à l'île de la Dominique, d'où il s'embarqua pour
                     l'Angleterre, et revint avec l'amiral anglais Gardener tenter la conquête de la
                     Martinique. Cette expédition, qui fut repoussée avec désavantage, ne découragea
                     pas M. Dubuc ; il retourna en Angleterre, et parvint à déterminer le
                     gouvernement Britannique à lui accorder, ainsi qu'à M. de Clairfontaine, député
                     de la Guadeloupe, de nouvelles forces pour la conquête de la Guadeloupe et de
                     la Martinique. Une escadre, sous les ordres de l'amiral Jervis, et une armée
                     aux ordres du général Grey, s'emparèrent de la Martinique en 1794. La
                     Guadeloupe tomba ainsi au pouvoir des Anglais, mais ils en furent chassés
                     quarante jours après.</note></p>
               <pb n="5" facs="v2n1p5"/>
               <p>nature de leur mission et dont ils prirent sur eux toute la responsabilité : ils
                  appelèrent à la liberté les esclaves. Les esclaves se portèrent en foule à la
                  défense de la colonie, et dès lors les noirs furent acquis à la grande cause de la
                  république française.</p>
               <p> Sur ces entrefaites, se fit à Saint-Domingue une élection à la quelle prirent
                  part toutes les classes de la population sans distinction de couleur. <persName
                     ref="#Dfy">Dufahy</persName>, homme de courage et de cœur, qui avait montré
                  dans l'administration de ses propriétés à Saint-Domingue une sympathie non
                  équivoque pour la race opprimée, fut un des députés nommés en cette occasion.</p>
               <p> A peine la Convention nationale eut-elle connaissance des actes de <persName
                     ref="#Plv">Polverel</persName> et de <persName ref="#Stx">Sonthonax</persName>,
                  ses commissaires, en ce qui concernait les esclaves, qu'<choice>
                     <sic>elles</sic>
                     <corr>elle</corr>
                  </choice> les approuva ; elle y reconnut son génie. Et sur l'heure, aux
                  applaudissemens de l'immortelle assemblée, fut prononcé séance tenante, sur la
                  demande de Dufahy, non-seulement l'affranchissement de la race noire tout entière,
                  mais encore sa réintégration dans la grande famille nationale.<ptr target="#nA2CD"
                  /></p>
               <p> Ainsi se manifesta, au premier appel à l'égard des noirs, l'esprit de justice de
                  la révolution française ; et la réintégration des droits de l'homme entreprise par
                  elle contre tous les obstacles, sembla un moment consommée pour toujours.</p>
               <p> Ce fut au mois de février 1794 que la Convention nationale rendit le mémorable
                  décret qui abolissait l'esclavage dans toute l'étendue des colonies françaises ;
                  décret qu'on devait croire à jamais irrévocable.</p>
               <p> La République française n'eut qu'à se louer des effets de cette mesure, glorieuse
                  entre toutes celles qu'elle prit dans l'intérêt de l'oeuvre de régénération à
                  laquelle elle procédait d'un esprit si résolu et avec une si ferme volonté. La
                  liberté s'établit par suite, de fait et de droit, dans celles de nos colonies dont
                  l'Angleterre n'était pas parvenue à s'emparer.</p>
               <p> L'affranchissement des noirs eut pour premier résultat de conserver à la France
                  sa plus riche colonie, Saint-Domingue. Libres, les noirs de Saint-Domingue, qu'il
                  eût été peu surprenant de trouver tout autres au sortir de l'avilissant esclavage,
                  donnèrent d'éclatantes preuves de leur bonne volonté, et de leur aptitude à tous
                  les genres de travaux. Sous ce régime régénérateur, la colonie s'organisa, les
                  ateliers furent tous en activité, la culture devint<pb n="6" facs="v2n1p6"/> florissante. Cet
                  état de choses dura, non sans progrès remarquables, jusqu'en 1802, époque où
                     <persName ref="#NB">Napoléon</persName>, égaré par la fatalité de ses idées
                  illibérales, tenta de rétablir l'esclavage là où la Convention nationale l'avait
                  fait disparaitre. Il faut voir dans l'excellent ouvrage de M. Macaulay sur
                     Haiti<ptr target="#n8414"/> les curieux détails de cette émancipation, en
                  quelque sorte improvisée, de la race noire dans la plus considérable de nos
                  possessions coloniales de cette époque. L'ouvrage de M. Macaulay est rempli
                  non-seulement de faits ignorés sur la guerre de l'indépendance en <placeName ref="#HT">Haiti</placeName>, mais
                  encore d'irrécusables témoignages contre les erreurs propagées avec la plus
                  indigne mauvaise foi par les ennemis de la cause des noirs.</p>
               <p> Il y prouve victorieusement que les plus grands désastres furent le résultat du
                  retour à l'esclavage en 1802, entrepris hors de toute raison et de toute nécessité
                  par le premier consul.</p>
               <p> L'armée française, combattant pour une mauvaise cause, fut vaincue et périt. Les
                  noirs demeurèrent maîtres du sol, et y jetèrent les <choice>
                     <sic>fondemens</sic>
                     <corr>fondements</corr>
                  </choice> de l'état social dont ils jouissent aujourd'hui, état social fort
                  supérieur à celui de beaucoup de nations européennes prétendues civilisées<ptr
                     target="#n82F8"/>. Le problème du travail libre aux Antilles fut par là résolu,
                  et aujourd'hui l'exemple des colonies anglaises émancipées a dû convaincre les
                  plus stupides de la fausseté et de l'infamie des assertions des colons contre les
                  noirs.</p>
               <p> Ce qui fut décrété par la Convention nationale en 1794, pour les possessions
                  françaises, établi par la force des choses à la suite des guerres de
                  l'indépendance de Saint-Domingue, ce qui vient d'être organisé aux colonies
                  anglaises, à savoir : l'affranchissement des noirs et le travail libre, nous le
                  revendiquons aujourd'hui au meilleur des titres, au nom des principes et de la
                  nécessité, et nous voulons l'établir par la raison et selon une loi de justice et
                  de réparation, dans le plus bref délai<ptr target="#n411B"/>.</p>
               <p> C'est pourquoi, voulant aider autant qu'il est en nous à l'accomplissement de
                  l'oeuvre parlementaire et sociale que nous provoquons, nous avons cru devoir
                  formuler et donner un projet de loi sur l'abolition de l'esclavage, telle qu'elle
                  est dans nos voeux pour nos compatriotes, et conforme, croyons-nous, aux
                  véritables principes qui doivent régir la matière<ptr target="#n1FC1"/>.</p>
            </div>
            <pb n="7" facs="v2n1p7"/>
            <div xml:id="bill">
               <head>PROJET DE LOI POUR L'ABOLITION DE L'ESCLAVAGE DANS LES COLONIES
                  FRANCAISES.</head>
               <p> Considérant que l'esclavage est contraire à toutes les lois divines et humaines ;
                  qu'il n'a pu être établi que par la violence, l'injustice et l'oubli du plus
                  imprescriptible des droits de l'homme, celui de disposer de soi, de sa personne et
                  de son travail selon sa volonté, autant que cette volonté ne nuit pas aux droits
                  d'autrui, ce qu'il appartient à la loi seule de déterminer ; considérant que
                  l'esclavage est non seulement une usurpation de l'homme part l'homme, que la
                  morale ne saurait tolérer plus long-temps, mais encore une source intarissable de
                  malheurs, de troubles et d'embarras de toute nature pour les peuples chez lesquels
                  il existe ; que, d'ailleurs, l'expérience a suffisamment démontré que partourt où
                  l'esclavage subsiste, le développement de la civilisation n'a pu avoir lieu que
                  dans le sens matériel, et qu'il implique le mépris des vrais principes de la
                  morale sociale ;</p>
               <p>Par toutes ces causes, etc.</p>
               <p> ARTICLE PREMIER.<lb/> L'esclavage est aboli dans toutes les possessions
                  françaises d'outre-mer.<lb/>Tous les <choice>
                     <sic>habitans</sic>
                     <corr>habitants</corr>
                  </choice> des colonies françaises, sans distinction de couleur, sont déclarés
                  libres et égaux en droits.<ptr target="#n0380"/></p>
               <p>ART. 2.<lb/> Ils jouissent en conséquence de tous les droits de famille, civils et
                  politiques, au même titre que les autres citoyens français, conformément à la
                  loi.</p>
               <p>ART. 3.<lb/> La nature et la quotité du salaire entre les cultivateurs et les
                  propriétaires seront réglées par le gouvernement de la métropole.</p>
               <p>ART. 4<lb/> Il sera créé, dans toutes les communes des différentes colonies
                  françaises, des écoles gratuites pour l'instruction civile et religieuse des
                  cultivateurs. Cette instruction sera obligatoire pour tous ceux qui n'auront point
                  atteint l'âge de 21 ans.<ptr target="#n3F04"/></p>
               <pb n="8" facs="v2n1p8"/>
               <p>ART. 5.<lb/> Un code spécial dit code de culture réglera tout ce qui regarde les
                  détails et l'exécution de la présente loi.</p>
               <p>ART. 6.<lb/> Toutes les lois et ordonnances, tous les réglemens quelconques, qui
                  ont rapport à l'esclavage, sont dès à présent et demeurent annules et abrogés.</p>
               <p>Cette loi n'est qu'une loi de principes ; et sous ce rapport elle nous semble
                  établir, d'une manière nette et précise, les bases sur lesquelles devra porter le
                  code réglementaire des colonies. Les six articles qui précèdent ne sont, en
                  quelque sorte, que la charte sociale promulguée aux colonies par le gouvernement
                  français. Si nous n'entrons pas dans l'examen des différentes questions que peut
                  soulever l'établissement de ces nouveaux principes, nos lecteurs trouveront les
                  motifs de ce silence dans l'article qui suit celui-ci, et qui a pour titre :
                     <title>Enquête sur les colonies</title>.</p>
               <p>Nous allons nous expliquer ici sur un seul poin t, celui de la dignité que les uns
                  veulent accorder et que d'autres refusent aux propriétaires d'esclaves. Nous n'en
                  avons rien dit dans la loi constitutive de l'état social des colonies, et voici
                  pourquoi :</p>
               <p>Entre le maître et l'esclave il ne peut pas être question d'indemnité<ptr
                     target="#n3542"/>. Si l'on voulait absolument en établir une, ce serait le
                  maître qui la devrait à l'esclave, pour réparation de la violence physique et
                  morale qu'il a exercée contre lui<ptr target="#n678F"/>.</p>
               <p>Le principe de l'indemnité ne peut être débattu qu'entre la société française et
                  les propriétaires coloniaux. Prouvons que si la France accordait une indemnité, ce
                  serait de sa part un pur acte de libéralité, dont, par conséquent, elle peut très
                  bien s'abstenir.</p>
               <p>La liberté ne se vend ni ne s'acquiert. Elle existe à tout jamais, partout et pour
                  tous. On ne la perd pas plus sous le fouet d'un maître qu'on ne l'achète à beaux
                  deniers comptans ; et cette façon de l'acquérir porte plus d'atteinte à son
                  principe que les violences matérielles qui la font perdre de fait, parce que
                  celles-ci laissent le droit intact. Aussi le mot d'indemnité est-il celui que nous
                  avons banni avec le plus de soin d'un projet de loi de principes sur l'abolition
                  de l'esclavage<ptr target="#n49AF"/>.</p>
               <pb n="9" facs="v2n1p9"/>
               <p>Cette loi n'est donc point une dépossession, une expropriation, pour cause
                  d'utilité publique ; c'est au contraire la négation de l'état de propriété, auquel
                  elle met fin. C'est le rétablissement du droit, une véritable restauration cette
                  fois : sous ce rapport, l'indemnité serait immorale. Considérez-la sous le point
                  de vue purement matériel ; les colons demanderaient à la France une indemnité,
                  fondée sur quoi ? sur la perte réelle qu'ils éprouvent ; que perdent-ils donc ? le
                  prix d'achat et le fruit du travail des esclaves ? ni l'un ni l'autre ; même dans
                  l'hypothèse la plus favorable aux propriétaires d'esclaves, le prix d'achat doit
                  être mis hors de la question pour le plus grand nombre, puisque la traite est
                  abolie depuis <choice>
                     <sic>long-temps</sic>
                     <corr>longtemps</corr>
                  </choice>, et qu'on serait mal fondé à venir se prévaloir de la violation de la
                  loi en demandant justice. Du reste, le prix d'achat d'un esclave n'est autre chose
                  qu'une espèce de droit d'importation payé afin de pouvoir tirer parti du travail
                  de la <emph>denrée</emph> importée. Ce travail est le seul et unique profit des
                  maîtres. Il ne faut pas compter l'industrie particulière de chaque esclave parce
                  que sous ce régime elle s'exerce sur des objets de trop peu d'importance ; qu'elle
                  est trop restreinte ; que l'intelligence, abrutie par la servitude, et l'ignorance
                  qui en est la suite nécessaire, est sans force, sans aiguillon, sans <choice>
                     <sic>élémens</sic>
                     <corr>éléments</corr>
                  </choice>, et que le petit pécule acquis par l'esclave lui est souvent abandonné
                  par le maître<ptr target="#n90C0"/>. Mais disons en passant que cette industrie,
                  outre les travaux de la campagne, sera certainement un des moyens de prospérité
                  des colonies lorsqu'elle sera pratiquée par des mains libres et dirigée par des
                  intelligences cultivées.</p>
               <p> Le maître ne retire donc qu'un seul profit, soit de l'esclave qu'il achète, soit
                  de celui qui naît sur ses domaines, le travail ; et ce profit lui impose un assez
                  grand nombre de dépenses : la nourriture, les <choice>
                     <sic>vêtemens</sic>
                     <corr>vêtements</corr>
                  </choice>, les soins de toute espèce pour la conservation de ses esclaves.</p>
               <p>Eh bien les colonies sont constituées de telle sorte que les maîtres, quels que
                  soient leurs droits, ne pourront pas se dispenser de faire travailler la terre par
                  leurs anciens esclaves, et que ceux-ci devenus libres, n'en seront pas moins
                  cultivateurs. Le droit change, mais le fait ne changera point, le maître ne perd
                  rien ; ce que lui coûtait le travail de ses anciens esclaves sera remplacé par le
                  salaire qu'il donnera à des cultivateurs. Qu'il ne vienne pas dire que l'esclave
                  qu'on<pb n="10" facs="v2n1p10"/> soustrait à sa domination, lui a coûté 1500 et 2000 francs ; car
                  il a payé ce prix et d'autres dépenses pour profiter d'un travail qu'il obtiendra
                  toujours de la volonté de l'ouvrier. Le salaire remplace un grand nombre de soins
                  et de dépenses, et si, tout compté, il y a augmentation, c'est là le sort de
                  toutes les industries modernes.</p>
               <p>Qui ne voit maintenant qu'en indemnisant les anciens propriétaires, l'état
                  emploierait 200 millions à réparer un mal chimérique. Nous avons voulu laisser un
                  moment les principes de côté, mais quand il serait vrai que la dépossession du
                  maître fût pour lui une perte matérielle d'argent, cela ne lui donnerait pas plus
                  de droit à être indemnisé ; car il n'y a <emph>pas de droit contre le
                  droit</emph>.</p>
               <p>On objectera à ceci ce qu'un délégué a déjà dit à la tribune : «Les noirs devenus
                  libres ne travailleront plus, les propriétaires perdront, les noirs n'y gagneront
                  rien, les colonies périront ; tout cela sans avantage pour personne.” Erreur ! les
                  sociétés ne périssent point ; elles se transforment ; les noirs travailleront comme
                  cultivateurs et pour deux raisons : pour ne pas mourir de faim eux-mêmes, et dans
                  l'espoir d'avoir aussi un coin de terre. Ils travailleront mieux qu'auparavant, et
                  leur culture, améliorée dans l'intérêt des propriétaires, permettra aux
                  cultivateurs et ouvriers d'exercer avec succès l'activité de leur imagination
                  industrielle. Observez d'ailleurs que dans tout ce qui a rapport aux colonies,
                  nous demandons toujours un arbitre, la France. Nous ne concevons rien sans ce
                  pouvoir modérateur ; car enfin nous ne contestons pas les difficultés que peut
                  présenter la transition de l'ancien au nouvel état produit par l'abolition de
                  l'esclavage ; mais ce n'est pas une raison pour ajourner indéfiniment la
                     question<ptr target="#n435A"/>.</p>
               <p>Avec l'aide du gouvernement français, les colonies peuvent se réformer et vivre
                  sans dommage pour aucune portion de leurs habitans. Sans cette intervention, elles
                  ne périront point sans doute, en tant que sociétés humaines, mais elles périront
                  comme sociétés européennes. Il viendrait un jour où commencerait une lutte
                  inévitable, terrible, et où la force déciderait du droit. Il ne faut pas croire,
                  en fermant les yeux, faire disparaître ce qui choque les regards, et que les faits
                  cessent d'exister par cela seul qu'on n'en parle point. La race intermédiaire des
                  colonies est le lien nécessaire entre l'ancien et le nouvel ordre, la clé de voûte
                  du nouvel édifice social<ptr target="#nA4C7"/>. Construire sur une base légale,
                  réformer sans vio<pb n="11" facs="v2n1p11"/>lence, réparer sans dommage, tel est notre but. Il
                  peut être accompli sous le patronage de la France, disons plus, il ne peut être
                  accompli qu'avec l'aide de la France.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
      <back>
         <xi:include href="RdCv2n1-notes.xml"/>
         <xi:include href="entities.xml"/>
      </back>
   </text>
</TEI>
