<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/revuedescolonies/revuedescolonies-data/main/odd/tei_revue.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/revuedescolonies/revuedescolonies-data/main/odd/tei_revue.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="RdCv1n9-fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>REVUE DES COLONIES V.1 N°9</title>
            <editor>Yasmine Najm</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="fr">
        <front>
            <pb n="1" facs="v1n7p1"/>
            <titlePage>
                <titlePart type="main">
                    <seg>REVUE</seg><lb/>DES<lb/><seg>COLONIES,</seg>
                </titlePart>
                <titlePart type="sub">
                    RECUEIL MENSUEL<ptr target="#n13FA"/><lb/>DE LA
                    POLITIQUE, DE L'ADMINISTRATION, DE LA JUSTICE, DE<lb/>L'INSTRUCTION ET DES MOEURS COLONIALES,
                </titlePart>
                <byline>
                    DIRIGÉ PAR 
                    <persName ref="#CB">C.-A. BISSETTE</persName>.
                </byline>
                <docEdition>N°9. — Mars.</docEdition>
                <!-- confirmer la syntaxe pour insérer une image + confirmer qu'on insère de nouveau la note. -->
                <figure>
                    <graphic url="v2n1-vignette.jpg"/>
                    <figDesc rend="bold">
                        Ne suis-je pas un homme et votre frère?....
                        <ptr target="#n6D92"/>
                    </figDesc>
                 </figure>
                <docImprint>
                    <pubPlace><settlement>PARIS</settlement>,<lb/> AU BUREAU DE LA REVUE DES COLONIES, <lb/>46, RUE NEUVE-SAINT-EUSTACHE
                    </pubPlace> <lb/> 
                    <date>1835</date>.
                </docImprint>
            </titlePage>
        </front>
        <body>
            <div>
                <pb n="3" facs="v1n9p3"/>
                <head n="Revue des colonies.">REVUE DES COLONIES.</head>
                <!--syntaxe pour le trait de séparation?-->
                <div xml:id="budget">
                    <head n="Du budget de la marine et des colonies.">
                        DU BUDGET DE LA MARINE ET DES COLONIES.
                    </head>
                 <p>
                        Le budget de la marine pour 1856, service des colonies, contient la demande d'une somme de 598,600 fr. en sus de la somme votée pour 1835, afin de pouvoir augmenter le personnel des troupes dans les colonies, se fondant sur les demandes réitérées, des gouverneurs et des conseils coloniaux, <emph> lesquels représentent</emph> dit le rapport du ministre au roi: <quote> <emph>que la mise à exécution, dans les colonies britanniques, du bil d'émancipation des esclaves sera probablement pour les agitateurs des colonies française le signal de nombreuses entreprises contre la paix publique, et que ces entreprises seront effectuées avec d'autant plus d'audace que les moyens de répression seraient reconnus plus faible (1).</emph> </quote> Le ministre ajoute <q>Je dois déclarer à votre majesté que je considérerais nos colonies comme étant exposées de toutes parts, si ces diverses représenatations restaient sans effet.</q>
                </p>
                 <p>
                     En consequence le ministre demande cent gendarmes pour la <placeName ref="#MQ">Martinique</placeName> et de la <placeName>Guadeloupe</placeName>. Il y a actuellement dans chaque colonie une compagnie de cinquante gendarme environ.
                </p> 
                <p>
                    <q>La gendarmerie, dit le ministre, est aux <placeName>Antille</placeName> d'une telle utitlité que cet accroissement permettra d’ajourner l'augmentation de l’effectif des régimens d’infanterie qui y tiennent garnison.
                     Pour <placeName>l’île de Bourbon</placeName>, un renfort de deux cent quarante « hommes d’infanterie; la garnison sera ainsi forte de trois cent 
                     quarante hommes : le voisinage de <placeName>l’île anglaise Maurice</placeName> n’est pas moins inquiétant que celui des <placeName>possessions 
                     anglaises des Antilles</placeName>.</q>
                </p>
                <p>
                     Pour la <placeName>Guyane</placeName>, qui doit se prémunir contre les effets du « voisinage de 
                     <persName>Démérary</persName> et qui a toujours à exercer une surveillance armée à l’égard des noirs marrons de <placeName>Surinam</placeName>, un renfort de soixante hommes d’infanterie.
                </p>
                <p>
                     (1)La peine de mort.
                </p>

                <p>
                    <pb n="4" facs="v1n9p4"/> <q>La dépense à laquelle il faudra subvenir pour les deux compagnies de gendarmerie, traitement d’<placeName>Europe</placeName>, sera de 256,788 f.</q>
                </p>
                <p>
                     Pour les deux cent quarante hommes d’infanterie de <placeName>Bourbon</placeName> , de...........164,000
                 </p>
                <p>
                     Pour les soixante hommes d'infanterie de la « Guyane, de...........44,500
                </p>
                <p>
                     Outre ce crédit, par un projet de loi particulier, présenté à la chambre des députés le <date>30 janvier</date>, le ministre demande encore un crédit extraordinaire de 450,000 fr. pour la présente année <date>1855</date>, et cela par les mêmes motifs de crainte qu’il a fait valoir dans le budget de <date>1836</date>.
                </p>
                <p>
                     Telles sont sans plus de considérations les raisons alléguées par l’amiral ministre en faveur de ce surcroît de crédit demandé sur le budget des colonies. Préoccupé comme il l’est qu’il ne se fasse point d’entreprise contre la <emph>paix publique</emph>, qui est celle d’un très petit nombre de privilégiés, <persName>M. Duperré</persName> semble ne pas prévoir l'émancipation prochaine des esclaves. Pour lui cette question est comme si elle n’était pas ; en revanche tout ce qui est de nature à comprimer les malheureux noirs lui paraît fort opportun. Les hommes à qui l’esclavage profite directement, que l’esclavage fait riches et heureux, se sont émus en apprenant qu’à leurs portes
                     l’émancipation avait été proclamée en principe et que toutes les forces d’une grande nation en poursuivaient glorieusement la réalisation; et ces propriétaires d'hommes ont senti je ne sais quel effroi vague les saisir: ils ont douté de Dieu, qui permettait cet horrible affranchissement; de la Providence , qui prêtait la main à ce qu’il s’accomplit sans tous ces troubles dont on s’était fait de sanglans fantômes ; et ils se sont senti chanceler sur le terrain de leurs vieilles et hideuses prérogatives ; et au lieu de se confesser coupables de lèze-humanité et de demander d’eux-mêmes qu’on imite le généreux exemple de l’<placeName>Angleterre</placeName>, ils ont comme tiré le canon d’alarme, et les voilà qui appellent les soldats français à leur aide.
                </p> 
                <p>
                     L’admirable politique du ministère actuel, de ce ministère si apprécié dans la <placeName>métropole</placeName>, a parfaitement compris ce langage de la peur ; à l’intérieur, il doit tout à cette bonne déesse, et il était naturel qu’il s’empressât de lui faire droit aux colonies. Aussi voyez , c’est un véritable cordon sanitaire contre ce funeste esprit de liberté qui tourmente le siècle, dont on veut entourer comme d’un cercle
                </p>
                <p>
                     <pb n="5" facs="v1n9p5"/> d’airain tous ces hommes noirs qui revendiquent leur réintégration dans la grande famille humaine.
                </p>
                <p>
                      La force, voilà le grand moyen du gouvernement! Hélas! nous l’avons dit : La force a ses heures et ses jours, et ses terribles alter- natives aussi! 
                </p>
                <p>
                      Ainsi voilà encore sur cette question le ministère en opposition avec les principes de l’avenir; le voilà qui, contre toute raison, veut contrarier la marche ascendante du siècle ! 
                </p> 
                <p>
                     <q>La libération des esclaves, dans les possessions anglaises, dit le Bon Sens, a dû faire pressentir à tous les hommes sensés un « pareil événement, volontaire ou forcé, dans nos colonies ; aussi « ne sont-ce pas des baïonnettes qu’il faut y envoyer, mais un bill d\ mancipation. » 
                     Point, on n’en fera rien; le même entêtement qui perd les affaires ici, qui les aggrave d’inextricables difficultés, les veut perdre aux 
                     colonies; il faut se résigner à cette lutte nouvelle, et n’y point faire faute : c’est de trop haut que la question a été posée pour ne pas être 
                     vidée. Cette affaire va soulever de toutes parts les objections et les réponses; il est impossible que la presse française, que l’élite de nos 
                     publicistes et de nos hommes d’état, qui vient de fonder la société pour l’abolition de l’esclavage; il est impos - ble que la discussion qui va 
                     s’ouvrir au sein même des chambres, ne préparent le triomphe contre l’esprit rétrograde de quelque part qu’il vienne. Nousavons confiance surtout 
                     aux philantropes éminens de la société pour l’abolition de l’esclavage : il n’ont pas fait ce pas pour reculer. Qu’il nous soit permis toutefois 
                     en finissant de déplorer la fatalité qui semble pousser les colons privilégiés : on dirait qu’ils ont pris à tâche de rendre toute réconciliation 
                     impossible entre les opprimés et les oppresseurs ; qu’ils se plaisent à préparer un combat à mort entre les deux races. Insensés ! qui ne 
                     comprennent pas tout ce qu’a de puissance l’esprit de liberté; qui traitent la liberté d’illusoire pour en conserver le monopole, et se fient aux 
                     baïonnettes, comme si ces mêmes baïonnettes ne pouvaient être providentiellement là toutes prêtes pour leur imposer un jour la libération des 
                     noirs de par le peuple français, pour prêter main forte à cette expropriation forcée d’une nature nouvelle, pour cause d’utilité publique et 
                     humanitaire. La civilisation a de ces retours imprévus, et à la longue ils ne manquent pas à la cause du bon droit et de la raison.
                     </q>
                </p>
            </div>
        </div>
    </body>
</text>
</TEI>