<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/revuedescolonies/revuedescolonies-data/main/odd/tei_revue.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/revuedescolonies/revuedescolonies-data/main/odd/tei_revue.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="RdCv1n1-fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Revue des Colonies V.1 N°1</title>
                <editor>Maria Beliaeva Solomon</editor>
            </titleStmt>
            <xi:include href="shared/editionStmt.xml"/>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="fr">
        <front>
            <pb n="1" facs="v1n1p1"/>
            <titlePage>
                <titlePart type="main"><seg>REVUE</seg><lb/>DES<lb/><seg>COLONIES,</seg></titlePart>
                <titlePart type="sub">RECUEIL MENSUEL<ptr target="#n13FA"/><lb/> DE LA POLITIQUE, DE
                    L'ADMINISTRATION, DE LA JUSTICE, DE L'INSTRUCTION ET DES MOEURS
                    COLONIALES,</titlePart>
                <byline>PAR UNE <orgName ref="#SHC">SOCIÉTÉ D'HOMMES DE COULEUR</orgName>,</byline>
                <byline>DIRIGÉE PAR <persName ref="#CB">C.-A. BISSETTE</persName>.</byline>
                <docEdition>N°1<lb/>Juillet.</docEdition>
                <docImprint><pubPlace><settlement>PARIS</settlement>,<lb/> AU BUREAU DE LA REVUE DES
                        COLONIES, <lb/>46, RUE NEUVE-SAINT-EUSTACHE</pubPlace>
                    <lb/>
                    <date>1834</date>.</docImprint>
            </titlePage>
        </front>
        <body>
            <div>
                <pb n="3" facs="v1n1p3"/>
                <head n="Revuedes colonies"><seg>REVUE</seg><lb/>DES <lb/><seg>COLONIES</seg></head>
                <div xml:id="prospectus">
                    <head rend="bold" n="Prospectus.">Prospectus.</head>
                    <p> Les colonies en général ne connaissent encore que la théorie des grands
                        principes de philantropie ; de la liberté en action, point. </p>
                    <p> Les classes souffrantes et opprimées réclament et combattent sans cesse,
                        toujours sans succès. Pour stimuler cette volonté molle de faire le bien, à
                        laquelle se bornent nos <choice>
                            <orig>gouvernans</orig>
                            <reg>gouvernants</reg>
                        </choice>, il est nécessaire de grouper en faisceau les réclamations justes
                        qui s'élèvent de toutes parts. Ces réclamations, ces griefs, pour avoir du
                        succès, doivent recevoir la plus grande publicité : c'est l'objet de notre
                            <bibl type="periodical"><title ref="#RdC">Revue.</title></bibl>
                    </p>
                    <p> La tribune ne peut plus suffire <emph>aujourd'hui</emph> ; les pétitions
                        sont ajournées par la négligence calculée des rapporteurs ou repoussées par d'<choice>
                            <orig>insolens</orig>
                            <reg>insolents</reg>
                        </choice> ordres du jour. D'un autre côté, les prescriptions des ministres
                        sont savamment éludées par les autorités coloniales, toujours bien disposées
                        en faveur des privilégiés. A cette tactique jusqu'à ce jour triomphante, des
                        partisans de l'aristocratie et du <choice>
                            <orig>privilége</orig>
                            <reg>privilège</reg>
                        </choice>, il faut enfin opposer la puissance de l'opinion publique éclairée
                        par une discussion toujours sage, toujours vraie, mais énergique et jamais
                        timide, des causes, quelles qu'elles soient, qui entravent la fusion
                        désirable des populations diverses des colonies<ptr target="#n4F2A"/>. </p>
                    <p> A cet effet, un journal spécial est créé sous le titre de <bibl type="periodical"><title ref="#RdC"> Revue des Colonies</title></bibl>,
                        et <persName ref="#CB">M. Bissette</persName> en a la direction. </p>
                    <pb n="4" facs="v1n1p4"/>
                    <p> Ce journal n'est pas seulement consacré à tout ce qui concerne les colonies,
                        considérées comme source de nouvelles et de faits curieux propres à amuser
                        les loisirs du lecteur, mais il se voue en entier aux intérêts politiques,
                        intellectuels, moraux et industriels des colons de l'une et l'autre
                            couleur<ptr target="#n6CEA"/>. </p>
                    <p> Rien de ce qui concerne les colonies françaises particulièrement ne sera
                        omis dans cette publication mensuelle. Le gouvernement, l'administration, la
                        justice y seront examinés sous le double rapport de leurs actes et de leur
                        personnel ; car de celui-ci dépend trop souvent l'esprit et la tendance qui
                        oppriment les populations ou préparent leur bien-être. </p>
                    <p> Les droits civils, politiques et sociaux des deux classes libres, qui,
                        jusqu'à présent divisées, devraient être unies, y seront développés et
                        soutenus avec un zèle infatigable. </p>
                    <p> La grande question de l'abolition de l'esclavage, pierre fondamentale de la
                        liberté, y sera traitée avec le soin le plus consciencieux et l'amour le
                        plus ardent de l'égalité et du bien général<ptr target="#n79DB"/>. </p>
                    <p> L'arbitraire, la partialité y seront traduits sans aucune acception de
                        personnes devant le tribunal de l'opinion publique. Le faible y trouvera
                        appui et protection, l'oppresseur, châtiment, le fonctionnaire, bláme mérité
                        de ses actes illégaux, mais respect pour sa personne. </p>
                    <p> La <title ref="#RdC">Revue des Colonies</title> s'occupera aussi de tous les <choice>
                            <orig>changemens</orig>
                            <reg>changements</reg>
                        </choice> opérés ou projetés dans la législation qui régit les colonies
                        étrangères et qui doivent réagir d'une manière puissante sur les nôtres<ptr target="#n5699"/>. </p>
                    <p> Les intérêts nationaux, par rapport à la possession d'<placeName ref="#Alg">Alger</placeName>, trouveront dans la <title ref="#RdC">Revue des Colonies</title>
                        un organe dévoué et indépendant<ptr target="#n6ED7"/>. </p>
                    <p> Des <choice>
                            <orig>regespondans</orig>
                            <reg>regespondants</reg>
                        </choice> nombreux et instruits assurent aux lecteurs autant de variété que
                        de savoir dans les articles de la <title ref="#RdC">Revue des Colonies.</title>
                    </p>
                </div>
                <pb/>
                <div xml:id="declaration">
                    <pb n="5" facs="v1n1p5"/>
                    <head n="Déclaration de principes.">DÉCLARATION DE PRINCIPES.</head>
                    <p> La <title ref="#RdC">Revue des Colonies</title> croit devoir, avant tout, indiquer
                        d'après quels principes elle jugera les hommes et les choses.<ptr target="#n6ED7"/> Selon elle, 89, dans l'immortelle <bibl type="legal"><title ref="#DDH">Déclaration des Droits</title></bibl> que vota
                            <orgName ref="#AN">l'Assemblée Nationale</orgName>, posa les bases à
                        venir de toutes les institutions vraiment démocratiques ; c'est pourquoi
                        nous inscrivons cette <title>Déclaration</title> en tête de ce recueil : ce
                        sont là les tables de notre loi. </p>
                    <epigraph>
                        <cit>
                            <quote>Les Droits de l'Homme étaient méconnus, insultés depuis des
                                siècles ; ils ont été rétablis pour l'humanité entière dans cette
                                    <title>Déclaration</title>, qui sera à jamais le cri de
                                ralliement contre les oppresseurs, et la loi des législateurs
                                eux-mêmes. </quote>
                            <bibl type="legal">(Adresse de<orgName ref="#AN"> l'Assemblée Nationale</orgName>
                                aux Français, 11 février 1790)</bibl>
                        </cit>
                    </epigraph>
                </div>
                <div>
                    <div>
                        <head rend="bold" n="Extrait">Extrait</head>
                        <head n="Des proces-verbaux de l'assemblée nationale des 20, 21, 22, 23, 24, 26 aout et 1er octobre 1789.">DES PROCES-VERBAUX DE <orgName ref="#AN">L'ASSEMBLÉE NATIONALE</orgName> DES 20,
                            21, 22, 23, 24, 26 AOUT ET 1er OCTOBRE 1789.</head>
                        <head n="Déclaration des droits de l'homme en société.">DÉCLARATION DES DROITS DE L'HOMME EN SOCIÉTÉ<ptr target="#n7767"/>.</head>
                        <p> Les <choice>
                                <orig>représentans</orig>
                                <reg>représentants</reg>
                            </choice> du peuple français, constitués en <orgName ref="#AN">Assemblée
                                Nationale</orgName>, considérant que l'ignorance, l'oubli ou le
                            mépris des droits de l'homme sont les seules causes des malheurs publics
                            et de la reguption des <choice>
                                <orig>gouvernemens</orig>
                                <reg>gouvernements</reg>
                            </choice>, ont résolu d'exposer dans une déclaration solennelle les
                            droits naturels, inaliénables et sacrés de l'homme, afin que cette
                            déclaration, constamment présente à tous les membres du corps social,
                            leur rappelle sans cesse leurs droits et leurs devoirs, afin que les
                            actes du pouvoir législatif et ceux du pouvoir exécutif, pouvant être à
                            chaque instant comparés avec le but de toute institution politique, en
                            soient plus respectés ; afin que les réclamations des citoyens, fondées
                            désormais sur des principes simples et incontestables, tournent toujours
                            au maintien de la constitution et au bonheur de tous. </p>
                        <pb n="6" facs="v1n1p6"/>
                        <p> En conséquence, <orgName ref="#AN">l'Assemblée Nationale</orgName> reconnaît et
                            déclare, en présence et sous les auspices de l'Etre-Suprême, les droits <choice>
                                <orig>suivans</orig>
                                <reg>suivants</reg>
                            </choice> de l'homme et du citoyen. </p>
                        <p xml:id="art1"> Article 1er.- Les hommes naissent et demeurent libres et
                            égaux en droits. Les distinctions sociales ne peuvent être fondées que
                            sur l'utilité commune.</p>
                        <p>2.- Le but de toute association politique est la conservation des droits
                            naturels et imprescriptibles de l'homme. Ces droits sont la liberté, la
                            propriété, la sûreté et la résistance à l'oppression.</p>
                        <p xml:id="art3">3.- Le principe de toute souveraineté réside
                            essentiellement dans la nation. Nul corps, nul individu ne peut exercer
                            d'autorité qui n'en émane expressément.</p>
                        <p>4.- La liberté consiste à pouvoir faire tout ce qui ne nuit pas à autrui
                            ; ainsi l'exercice des droits naturels de chaque homme n'a de bornes que
                            celle qui assurent aux autres membres de la société la jouissance de ces
                            mêmes droits. Ces bornes ne peuvent être déterminées que par la loi.</p>
                        <p><gap reason="accidental" unit="number" extent="1"/><supplied>5.-</supplied> La loi n'a le droit de défendre que les
                            actions nuisibles à la société. Tout ce qui n'est pas défendu par la loi
                            ne peut être empêché, et nul ne peut être contraint à faire ce qu'elle
                            n'ordonne pas.</p>
                        <p><choice>
                                <orig>5.-</orig>
                                <reg>6.-</reg>
                            </choice> La loi est l'expression de la volonté générale. Tous les
                            citoyens ont droit de concourir personnellement ou par leurs <choice>
                                <orig>representans</orig>
                                <reg>representants</reg>
                            </choice> à sa formation. Elle doit être la même pour tous, soit qu'elle
                            protège, soit qu'elle punisse. Tous les citoyens étant égaux à ses yeux
                            sont également admissibles à toutes dignités, places, emplois publics,
                            selon leur capacité et sans autre distinction que celle de leurs vertus
                            et de leurs <choice>
                                <orig>talens</orig>
                                <reg>talents</reg>
                            </choice>.</p>
                        <p>7.- Nul homme ne peut être accusé, arrêté ni détenu que dans les cas
                            déterminés par la loi et selon les formes qu'elle a prescrites. Ceux qui
                            sollicitent, expédient, exécutent ou font exécuter des ordres
                            arbitraires doivent être punis ; mais tout citoyen appelé ou saisi, en
                            vertu de la loi, doit obéir à l'instant ; il se rend coupable par la
                            résistance.</p>
                        <p>8.- La loi ne doit établir que des peines strictement et évidemment
                            nécessaires, et nul ne peut être puni qu'en vertu d'une loi établie et
                            promulguée antérieurement au délit et légalement appliquée.</p>
                        <p>9.- Tout homme étant présumé innocent jusqu'à ce qu'il ait <pb n="7" facs="v1n1p7"/>été déclaré coupable, s'il est jugé indispensable de
                            l'arrêter, toute rigueur qui ne serait pas nécessaire pour s'assurer de
                            sa personne doit être sévèrement réprimée par la loi.</p>
                        <p>10.- Nul ne doit être inquiété pour ses opinions, même religieuses,
                            pourvu que leur manifestation ne trouble pas l'ordre public établi par
                            la loi. </p>
                        <p>11.- La libre communication des pensées et des opinions est un des droits
                            les plus précieux de l'homme : tout citoyen peut donc parler, écrire,
                            imprimer librement, sauf à répondre de l'abus de cette liberté, dans les
                            cas déterminés par la loi.</p>
                        <p>12.- La garantie des droits de l'homme et du citoyen nécessite une force
                            publique : cette force est donc instituée pour l'avantage de tous, et
                            non pour l'utilité particulière de ceux auxquels elle est cofiée.</p>
                        <p>13.- Pour l'entretien de la force publique, et pour les dépenses
                            d'administration, une contribution commune est indispensable. Elle doit
                            être également répartie entre tous les citoyens, en raison de leurs
                            facultés. </p>
                        <p>14.- Tous les citoyens ont le droit de constater par eux-mêmes ou par
                            leurs <choice>
                                <orig>représentans</orig>
                                <reg>représentants</reg>
                            </choice> la nécessité de la contribution publique, de la consentir
                            librement, d'en suivre l'emploi et d'en déterminer la quotité,
                            l'assiette, le recouvrement et la durée.</p>
                        <p>15.- La société a le droit de demander compte à tout agent public de son
                            administration.</p>
                        <p>16.- Toute Société dans laquelle la garantie des droits n'est pas
                            assurée, ni la séparation des pouvoirs déterminée, n'a point de
                            constitution.</p>
                        <p xml:id="art17">17.- Les propriétés étant un droit inviolable et sacré,
                            nul ne peut en être privé, si ce n'est lorsque la nécessité publique,
                            légalement constatée, l'exige évidemment, et sous la condition d'une
                            juste et préalable indemnité.</p>
                        <closer> Extrait du procès-verbal de <orgName ref="#AN">l'assemblée
                                nationale</orgName>, du jeudi 1 octobre 1789. <lb/>Collationné
                            conforme à l'original. <signed>Signé MOUNIER, président ; le vicomte DE
                                MIRABEAU, DEMEUNIER, BUREAU DE Pusy, l'évêque DE NANCY, FAYDEL,
                                l'abbé d'EYMAR, secrétaires. </signed>
                        </closer>
                    </div>
                    <pb n="8" facs="v1n1p8"/>
                    <div>
                        <p>Tous les principes de 89 sont dans cette déclaration ; et, quoi qu'on
                            fasse, il y a dans ces principes, que la révolution française, par ses
                            armées républicaines et impériales, a semés sur la terre
                                d'<placeName>Europe</placeName>, et par ses livres partout dans
                            l'univers, une virtualité qu'on ne parviendra pas à étouffer. </p>
                        <p> Certes, s'il est une connaissance bonne à rappeler à l'homme, c'est
                            celle de ses droits, que les aristocraties peuvent bien parvenir à faire
                            tomber en désuétude çà et là, mais auxquels l'avenir appartient.</p>
                        <p>Nous demandons qu'on compare l'état présent de notre législation avec
                            cette page de justice et de liberté, qu'on examine si les lois qu'on
                            nous fait sont conformes aux principes de cette déclaration, laquelle
                            doit être à jamais, selon la belle expression de <orgName ref="#AN">l'Assemblée
                                Nationale</orgName>, <emph>la loi des législateurs eux-mêmes</emph>.
                            Et si cet examen montre évidemment que le gouvernement, quel qu'il soit,
                            n'est pas fondé sur cette base, seule équitable, la mise en pratique des
                            droits de tous, ceux qui, comme nous et avec <orgName ref="#AN">l'Assemblée
                                Nationale</orgName>, seront convaincus que <emph>l'ignorance,
                                l'oubli ou le mépris des droits de l'homme sont les seules causes
                                des malheurs publics et de la reguption des <choice>
                                    <orig>gouvernemens</orig>
                                    <reg>gouvernements</reg>
                                </choice></emph>, en concluront victorieusement que tout le mal de
                            la situation présente, aux colonies comme partout, vient positivement de
                            cette ignorance, de cet oubli ou de ce mépris, nous ne savons
                            précisément lequel dire, tant de la part des <choice>
                                <orig>gouvernans</orig>
                                <reg>gouvernants</reg>
                            </choice>, au reste, que de celle des gouvernés.</p>
                        <closer>
                            <emph>Le directeur</emph>, <signed><persName ref="#CB">BISSETTE</persName>.</signed>
                        </closer>
                    </div>
                </div>
                <div xml:id="regime">
                    <head n="Coup d'oeil sur le régime colonial et ses effets.">COUP D'OEIL SUR LE RÉGIME COLONIAL ET SES EFFETS.</head>
                    <p>Tous les journaux ont retenti des déplorables <choice>
                            <orig>événemens</orig>
                            <reg>évènements</reg>
                        </choice> de la Grand'Anse<ptr target="#n590A"/>, <placeName ref="#MQ">Martinique</placeName>. Les uns, inspirés par le pouvoir, aux yeux
                        duquel tout ce qui est émancipation devient un objet de terreur, ont
                        présenté cette affaire sous un aspect défavorable à des hommes qui se sont
                        bornés à résister à l'oppression.<ptr target="#n684A"/> D'autres, plus <choice>
                            <orig>bienveillans</orig>
                            <reg>bienveillant</reg>
                        </choice>, plus impartiaux surtout, se sont bien gardés de porter un
                        jugement anticipé sur une affaire de cette nature : ils savaient que la
                        passion exagère le mal comme le bien, et qu'il ne faut point <pb n="9" facs="v1n1p9"/> adopter avec précipitation les dires d'un parti puissant
                        et souvent injuste. </p>
                    <p>Nous aussi, nous allons nous en occuper, mais en la faisant précéder de
                        considérations propres à en déterminer la moralité.</p>
                    <p>Ces faits, qui nous semblent à peine croyables, se répètent chaque jour avec
                        impunité dans nos colonies. Et comment n'en serait-il pas ainsi, lorsque les
                        hommes chargés de maintenir les lois y sont le plus intéressés à les violer
                        ! L'arbitraire n'y est donc que le triste corollaire d'un état de choses
                        dont l'origine remonte à une époque de conquête, de rapines et de brutales
                        violences. On sait que cet arbitraire existe ; la philosophie l'a flétri ;
                        le pouvoir lui-même semble repousser une honteuse solidarité, et cependant
                        rien de vrai n'a été fait pour le faire cesser. Tout a été déception et
                        mensonge, depuis les mesures illusoires contre le trafic des noirs jusqu'aux
                        lois qui semblent accorder aux hommes de couleur des droits de citoyens et
                        une justice qu'on ne pourrait sans mensonge représenter une balance à la
                        main.</p>
                    <p>Ces causes, qui, découlant du régime général des colonies, sembleraient
                        étrangères aux <choice>
                            <orig>événemens</orig>
                            <reg>évènements</reg>
                        </choice> de la Grand'Anse, dont nous nous occuperons plus spécialement<ptr target="#n65C6"/>, s'y rattachent néanmoins par une multitude de fils :
                        car, dans la destinée des peuples comme dans celle des hommes, rien n'est
                        isolé, et les effets actuels sont souvent produits par des causes qui se
                        perdent dans la nuit des temps.</p>
                    <p>Les colonies aussi, malgré leur éloignement de la mère-patrie, ont ressenti
                        les effets de la grande commotion politique qui a régénéré la
                            <placeName>France</placeName>. Un long ilotisme, largement exploité par
                        l'aristocratie, n'avait pu réussir à paralyser tellement les cœurs qu'ils ne
                        se sentissent réchauffés par les rayons du soleil de la liberté. Les hommes
                        de couleur surtout, plus avancés que les malheureux esclaves, tournaient les
                        yeux vers la France avec amour et confiance ; ils sentaient que chaque
                        chainon qui tombait des liens de la vieille Europe était pour eux un gage
                        d'affranchissement. La noblesse<choice>
                            <orig>blazonnée</orig>
                            <reg>blasonnée</reg>
                        </choice>, élevée au titre de peuple, offrait un haut enseignement à la
                        noblesse de la peau<ptr target="#n2BFD"/>, qui n'avait même pas comme elle
                        le prestige des illustrations personnelles. La destruction de l'une était le
                        gage assuré de la destruction de l'autre. L'affranchissement du peuple, qui
                        avait gémi si long-temps sous l'empire de <pb n="10" facs="v1n1p10"/> la
                        glèbe, n'était-il pas aussi pour les esclaves un présage de liberté ? Il y
                        avait donc aux colonies ce qui s'y trouve encore aujourd'hui, une absurde
                        aristocratie cramponnée à ses <choice>
                            <orig>priviléges</orig>
                            <reg>privilèges</reg>
                        </choice> et prête à commettre tous les excès pour les conserver, et d'un
                        autre côté une population pleine de sève, d'énergie, commençant à comprendre
                        ses droits et sa dignité. </p>
                    <p> Telle était donc la position des colonies lorsque la révolution de
                            juillet<ptr target="#n9F29"/>, si riche d'avenir, fit croire un moment
                        au réveil de la France. Le nouveau gouvernement, entraîné, malgré lui sans
                        doute, par la force des circonstances, n'osant pas soulever le voile qui
                        cachait ses arrières-pensées, se courbant enfin devant l'opinion publique
                        qui venait d'avoir quelque retentissement, effaça le mot <emph><choice>
                                <orig>réglemens</orig>
                                <reg>réglements</reg>
                            </choice></emph> de l'article de la charte concernant les colonies. Il
                        déclara qu'elles seraient régies par des <emph>lois</emph> particulières<ptr target="#n3257"/>. Cette reconnaissance tacite des abus de toutes
                        sortes, dont le régime des ordonnances est la source impure, fit concevoir
                        d'heureuses espérances aux hommes qui peuvent encore ajouter quelque foi à
                        des promesses de ministres. C'est qu'ils ne croyaient pas qu'un gouvernement
                        né de la démocratie pût si promptement oublier son origine ; ils ne
                        réfléchissaient pas que la conservation des titres de noblesse, d'une
                        soi-disant chambre haute, et surtout d'une liste civile exagérée étaient des
                        jalons posés par le pouvoir naissant pour se constituer sur des bases
                        analogues à celui que le bras populaire venait d'écraser. La conservation de
                        la noblesse titrée dans la mère-patrie<ptr target="#n917D"/>, l'adjonction
                        qu'on lui faisait de l'aristocratie des Turcarets<ptr target="#n9C9A"/>, ne disait-<choice>
                            <orig>il</orig>
                            <reg>elle</reg>
                        </choice> pas hautement aux colonies que, sauf quelques légères
                        modifications, on leur conserverait leur aristocratie de peau avec la plus
                        grande partie de ses <choice>
                            <orig>priviléges</orig>
                            <reg>privilèges</reg>
                        </choice>. </p>
                    <p>En effet les admirables <emph>lois</emph> particulières furent rendues
                        tellement illusoires qu'elles équivalent au bon plaisir des ordonnances<ptr target="#n332A"/>, n'en différant que par l'hypocrisie du titre. Par
                        exemple, la loi électorale, établissant les droits politiques des blancs et
                        des hommes de couleur, n'est-elle pas une ceuvre de perfide déception ? A
                            <placeName ref="#BrB">l'île de Bourbon</placeName> et de <placeName ref="#Cay">Cayenne</placeName>, où les blancs sont en grande majorité,
                        le cens électoral et l'éligibilité sont fixés à un taux moins élevé, car il
                        n'y a point à craindre de concurrence ; mais dans les colonies de la
                            <placeName ref="#GP">Guadeloupe </placeName> et de la <placeName ref="#MQ">Martinique</placeName>, où la population de couleur, très
                        nombreuse, possède une fortune <pb n="11" facs="v1n1p11"/>moyenne, on prend
                        la précaution d'élever le cens de manière qu'elle ne puisse y atteindre.
                        Est-il rien de plus perfide, je dirai même de plus odieusement ironique que
                        de concéder ainsi le droit en interdisant les moyens. N'eût-il pas été plus
                        vrai de déclarer franchement que les blancs seuls seraient électeurs<ptr target="#n0490"/>?</p>
                    <p>Il devenait difficile, en présence de cette loi d'organisation politique,
                        créant ou plutôt sanctionnant un <choice>
                            <orig>privilége</orig>
                            <reg>privilèges</reg>
                        </choice>, de donner quelques <choice>
                            <orig>développemens</orig>
                            <reg>développements</reg>
                        </choice> à la force populaire. La garde nationale, cette admirable
                        institution de la métropole, eut aux colonies une pâle imitation dont on eut
                        soin de bannir le nom et l'élément démocratique, l'élection.</p>
                    <p>Si la France a une garde nationale, les colonies ont une milice dont les
                        officiers, nommés par le gouverneur, sont pris généralement dans la
                        population blanche et parmi quelques hommes de couleur. Ceux-ci, pour
                        conserver un grade obtenu par la faveur, se devouent sans réflexion au
                        gouverneur et se font ses <choice>
                            <orig>complaisans</orig>
                            <reg>complaisants</reg>
                        </choice>. Nous nous hâtons de le dire, parmi les promotions qui ont été
                        faites, nous comptons des amis qui n'ont pas varié dans leurs opinions
                        politiques, mais il n'en est pas ainsi de tous. Quand le pouvoir se rend
                        odieux par sa partialité, il regompt toujours les hommes qui se font ses <choice>
                            <orig>tenans</orig>
                            <reg>tenants</reg>
                        </choice>. Quels liens peuvent en effet unir des hommes se trouvant dans une
                        aussi fausse position que la milice coloniale et ses chefs ? La confiance ?
                        elle n'existe pas. La fraternité ? on l'y chercherait vainement. Reste donc
                        la force, et elle est bien journalière.</p>
                    <p>Dans l'ordre judiciaire, les abus fourmillent, et toujours ils sont à
                        l'avantage de la classe aristocratique. Les cours royales et les tribunaux
                        de première instance sont constitués de manière à laisser les blancs devenir
                        juges et parties dans leur propre cause. Enfin, en dépit du texte même de la
                        charte, des <emph>cours prévôtales</emph> peuvent encore ensanglanter le sol
                        des colonies en assassinant juridiquement les <choice>
                            <orig>innocens</orig>
                            <reg>innocents</reg>
                        </choice> dont on veut se défaire. </p>
                    <p>Eh bien ! en présence de cet arbitraire sans bornes, appuyés sur leurs
                        nombreux <choice>
                            <orig>priviléges</orig>
                            <reg>privilèges</reg>
                        </choice>, les blancs font entendre des murmures, et se plaignent que le
                        gouvernement ait osé toucher à l'arche sainte de leur pouvoir, en diminuant
                        quelques-uns de leurs <choice>
                            <orig>priviléges</orig>
                            <reg>privilèges</reg>
                        </choice>. Les droits politiques, ils les possèdent tous ; la puissance
                        judiciaire se trouve entre leurs mains ; la force publique, ils la diri<pb n="12" facs="v1n1p12"/>gent et la commandent ; mais ce n'est pas assez
                        au gré de leur orgueil blessé. Un principe, sans application il est vrai, a
                        été émis ; le mot égalité a été prononcé, n'était-ce pas suffisant pour
                        froisser ces cœurs égoïstes et durs pour lesquels tout homme indépendant qui
                        n'est pas de leur ligue n'est qu'un vil esclave révolté ? Les hommes de
                        couleur, au contraire, <choice>
                            <orig>confians</orig>
                            <reg>confiants</reg>
                        </choice> dans la bonne volonté dont le gouvernement avait donné quelques
                        faibles gages, attendaient avec patience des jours meilleurs en formant leur
                        éducation politique de manière à pouvoir saisir l'influence que leur
                        assurent dans leur patrie le bon droit et le nombre. Et que veulent-ils en
                        effet qui ne soit sage et raisonnable ? Placés dans leur pays dans la même
                        position que le tiers-état en France avant la révolution, ils demandent ce
                        que cet ordre exigeait alors : la liberté et l'égalité. Mais ils ont affaire
                        à des privilégiés plus tenaces encore que ne le furent la noblesse et le
                        clergé de France. Ceux-ci du moins n'avaient pas l'impudence de dénier le
                        titre d'hommes à leurs adversaires<ptr target="#n8508"/>. </p>
                    <p>Quel était donc le moyen dont pouvaient se servir les privilégiés pour
                        reconquérir l'intégrité de leurs <choice>
                            <orig>priviléges</orig>
                            <reg>privilèges</reg>
                        </choice>? Les demander au gouvernement était chose impossible, on leur eût
                        répondu d'attendre tout du temps ; que l'on n'avait fait que céder à une
                        pénible nécessité ; que d'ailleurs les libertés accordées aux mulâtres
                        étaient purement illusoires, se bornant en réalité à quelques légères
                        concessions de sociabilité<ptr target="#n6759"/>. Et encore ces concessions
                        même fléchissent-elles souvent devant le bon plaisir de l'aristocratie. </p>
                    <p>Ces réponses, qui satisferaient des hommes moins <choice>
                            <orig>impatiens</orig>
                            <reg>impatients</reg>
                        </choice>, moins orgueilleux surtout, eussent blessé profondément ces
                        maîtres impérieux dont le despotisme s'exerce sans contrôle sur de
                        malheureux esclaves. Il fallait donc employer tous les moyens, la calomnie
                        même, pour asservir la classe de couleur et l'écraser<ptr target="#n7A20"/>.
                        II fallait la représenter comme <emph>factieuse</emph>, turbulente, ayant
                        juré de détruire les blancs et ne reculant pour y parvenir, ni devant
                        l'assassinat, ni devant l'incendie. Il est si facile de calomnier des hommes
                        auxquels on interdit la défense ! De trouver coupable l'ennemi que l'on juge
                        soi-même ! Et puis les colonies comptent aussi dans leur sein des hommes qui
                        savent créer des complots, les fomenter, les faire naître à propos, pour en
                        tirer avantage dans leur intérêt. Et qu'importe en effet que le <emph>sang
                            vil</emph> de quelques nègres vienne rougir le sol ! Qu'importe que la
                        tête d'un mulâtre roule sur <pb n="13" facs="v1n1p13"/> l'échafaud !
                        Bagatelles que tout cela, quand on considère le glorieux résultat qu'on en
                        attend ; c'est-à-dire l'asservissement de la masse au profit du plus petit
                        nombre. D'ailleurs la métropole offre bien quelques exemples qui
                        sembleraient autoriser les colonies dans ce machiavélisme. </p>
                    <p>Alors nous avons vu naître ces complots imaginaires, ces incendies dont la
                        périodicité à certaines époques indique d'affreux mystères. Des <choice>
                            <orig>innocens</orig>
                            <reg>innocents</reg>
                        </choice> ont été accusés, jetés dans les cachots, torturés, fusillés sans
                        pitié lorsqu'ils se permettaient quelques plaintes. Ni le sexe ni l'âge ne
                        pouvaient attendrir ces hommes féroces qui se livrent envers leurs esclaves
                        à des <choice>
                            <orig>raffinemens</orig>
                            <reg>raffinements</reg>
                        </choice> de cruauté, et leur or, jeté à la tête des proconsuls de la grande
                        nation, cache à leurs yeux de larges taches de sang. </p>
                    <p>Ah ! si quelque jour une plume éloquente déchirant le voile funèbre qui
                        couvre nos colonies, retraçait l'histoire de la domination des possesseurs
                        d'hommes ; si elle évoquait du fond de leur tombeau les tristes victimes qui
                        chaque jour y sont entassées, jamais contrée souillée par la tyrannie
                        n'offrirait de pages aussi horribles<ptr target="#n4C92"/>. Tout ce que nous
                        lisons des Mésence, des Caligula, des Louis XI<ptr target="#n5DA0"/>, tout
                        ce que nos cœurs se refusent à croire comme trop dégradant pour l'humanité
                        se trouve surpassé au dix-neuvième siècle par des Français d'outre-mer. Mais
                        ces horribles scènes de despotisme n'ont point ici leur place, ailleurs nous
                        les révélerons en jetant les noms de leurs infâmes auteurs aux gémonies de
                        l'histoire.</p>
                </div>
                <div xml:id="affaire">
                    <head n="Affaire de la grand'anse">AFFAIRE DE LA GRAND'ANSE</head>
                    <p>Pendant que le parquet de <placeName ref="#MQ">la Martinique</placeName>
                        enfante laborieusement ce qu'il appelle <rs type="event"><emph>l'insurrection de la Grand'Anse</emph></rs>, l'attention du
                        gouvernement métropolitain est appelée sur ces déplorables <choice>
                            <orig>événemens</orig>
                            <reg>événements</reg>
                        </choice> par la plainte des principales victimes adressée au <choice>
                            <orig>conseil d'état</orig>
                            <reg>conseil d'État</reg>
                        </choice>. Les <choice>
                            <orig>plaignans</orig>
                            <reg>plaignants</reg>
                        </choice> sont, entre autres, les héritiers de l'infortuné
                                <persName><emph>Lorville</emph></persName>, qui tomba percé de sept
                        balles sous une décharge de mousqueterie commandée pour arrêter sa fuite ;
                        les héritiers de <persName><emph>Fréjus</emph></persName>, laissé pour mort
                        sous les coups d'un <persName>Lasserre</persName> et depuis décédé par suite
                        des violences exercées contre lui ; les héritiers de
                                <persName><emph>Maurice</emph></persName><pb n="14" facs="v1n1p14"/>tué avec sa femme, et sa fille assassinée par une fusillade exécutée sur
                        eux à travers leur case ; <persName><emph>Joseph Albert</emph></persName>,
                        déporté de <date>1823</date>, blessé dans cette autre fusillade exécutée sur
                        les prisonniers de <placeName>la purgerie Bonafon</placeName>, à travers le
                        grillage des fenêtres, etc., etc.</p>
                    <p>Certes de pareilles victimes, immolées non dans un conflit, non dans une
                        lutte armée entre l'autorité et telle ou telle partie de la population, mais
                        assassinées dans leur prison, dans leur domicile après s'être rendues à
                        discrétion sur la foi de fallacieuses promesses ; de pareilles victimes
                        élevant la voix vers la mère-patrie semblaient mériter quelque intérêt de la
                        part du ministère.</p>
                    <p>De quelle douloureuse indignation ne seront pas saisis nos concitoyens des
                        colonies lorsqu'ils sauront l'accueil fait par <persName ref="#GVD"><roleName>M. le ministre</roleName> de la marine</persName>, à la
                        requête au <persName ref="#LP"><roleName>roi</roleName></persName> en son
                        conseil, pour avoir autorisation de poursuivre les auteurs ou fauteurs de
                        ces saturnales d'arbitraire et de sang ! <persName><roleName>Ce
                                ministre</roleName></persName>, à qui la requête a été communiquée,
                        selon l'usage, se borne à ces courtes et dédaigneuses observations : <q> Je
                            ne discuterai pas, dit-il, les faits, parce que la plupart des <choice>
                                <orig>plaignans</orig>
                                <reg>plaignants</reg>
                            </choice> ont compris dans le procès qui s'instruit à <placeName ref="#MQ">la Martinique</placeName>. <bibl type="periodical"><title ref="#MU">Le Moniteur</title></bibl> du <date>17 mars</date> a
                            d'ailleurs donné une <emph>relation émanée du <persName ref="#JHD"><roleName>gouverneur</roleName></persName></emph>
                            (c'est-à-dire de celui que les <choice>
                                <orig>plaignans</orig>
                                <reg>plaignants</reg>
                            </choice> accusent) qui ne peut entrer en parallèle, sous le rapport de
                            la confiance qui lui est due, avec le récit d'individus compromis dans
                            l'accusation. </q></p>
                    <p>Puis, sortant bientôt lui-même de son respect affecté pour la position des
                            accusés,<persName ref="#GVD">
                            <roleName> M. le ministre </roleName></persName> termine sa lettre en
                        les traitant de <emph>factieux</emph>, ressassant par des phrases banales et
                        de commande ces lieux communs à l'ordre du jour : <q> Qu'il y aurait danger
                            à accueillir leurs <emph>récriminations</emph> à une époque où tant et
                            de si coupables tentatives sont dirigées contre la tranquillité
                            publique. Tel est l'avis du département de la marine sur le recours des <choice>
                                <orig>plaignans</orig>
                                <reg>plaignants</reg>
                            </choice> au <choice>
                                <orig>conseil-d'état</orig>
                                <reg>conseil-d'État</reg>
                            </choice>. Nous aimons à croire que cette haute juridiction suivra des
                            inspirations plus généreuses, plus équitables, plus amies de
                            l'humanité.</q></p>
                    <p>Oui, sans doute, quelques-uns des <choice>
                            <orig>plaignans</orig>
                            <reg>plaignants</reg>
                        </choice>, c'est-à-dire <emph>trois</emph>, et non la <emph>plupart</emph>,
                        sont destinés à figurer dans le triste procès dont on donne à l'heure qu'il
                        est le spectacle à la <placeName ref="#MQ">Martinique</placeName> ; mais les autres,
                        mais ceux qui sont morts désarmés, prisonniers, sous les balles des soldats,
                        ceux-là n'iront pas aux assises. Comment op<pb n="15" facs="v1n1p15"/>pose-t-on de sang-froid à leurs femmes et à leurs <choice>
                            <orig>enfans</orig>
                            <reg>enfants</reg>
                        </choice> qui se plaignent, ce cruel déni de justice. Quel que soit
                        d'ailleurs le résultat du procès, quand il devrait justifier l'existence du
                        prétendu complot, pourra-t-il justifier jamais le gouvernement local du
                        massacre de conspirateurs dont on s'était rendu maître, qu'on avait désarmés
                        et qu'on tenait prisonniers, gardés à vue, investis de tous côtés par la
                        force publique ? pourra-t-il absoudre les autorités locales d'avoir laissé
                        tomber ces malheureuses victimes sous un plomb meurtrier. </p>
                    <p>On connaît aujourd'hui en <placeName><country>France</country></placeName> la
                        procédure instruite à raison des <choice>
                            <orig>événemens</orig>
                            <reg>événements</reg>
                        </choice> de <placeName>la Grand'Anse</placeName>. Nous avons sous les yeux
                        un exemplaire imprimé de l'arrêt de renvoi devant les assises, rendu par la
                        chambre des mises en accusation, contre 117 prévenus. Cette pièce constate
                        ce que nous venons d'avancer, que trois seulement de ceux qui ont adressé
                        requête au <choice>
                            <orig>conseil d'état</orig>
                            <reg>conseil-d'État</reg>
                        </choice> sont renvoyés aux assises de <placeName ref="#StP">Saint-Pierre</placeName>.
                        Cet arrêt constate en outre authentiquement les faits énoncés dans la
                        requête, et que <persName ref="#GVD"><roleName>M. le ministre de la
                                marine</roleName></persName> dédaigne de discuter, notamment
                            <emph>la fusillade exécutée par l'ordre exprès du capitaine commandant
                            sur <persName>Lorville</persName> et deux autres prisonniers fuyant avec
                            lui</emph> (pages 51 et 55 de l'arrêt de mise en accusation). Quant au
                        massacre de <persName>la famille <emph>Maurice</emph></persName>, il est
                        avoué, bien qu'un peu dénaturé par ce même <title ref="#MU">Moniteur</title> du
                            <date>17 mars</date> dont la sincérité paraît moins douteuse que celle
                        des <choice>
                            <orig>plaignans</orig>
                            <reg>plaignants</reg>
                        </choice> , mais duquel néanmoins <roleName>M. le ministre</roleName> a
                        retranché certains passages du rapport officiel du <persName ref="#EH"><roleName>gouverneur</roleName></persName> par trop maladroits. Des
                        faits aussi incontestables sont-ils indignes de la sollicitude du
                        gouvernement ? ne méritent-ils pas examen, enquête, discussion
                        contradictoire avec <persName ref="#GVD"><roleName>M. le
                            ministre</roleName></persName> ? Il en est une foule d'autres spécifiés
                        également dans la requête, tous ceux qui dénoncent pour la centième fois à
                        la métropole l'oppression systématique des classes de couleur, les
                        provocations journalières dirigées contre elles, la dénégation persévérante
                        de tous leurs droits au mépris des lois qui les leur accordent, tous ceux
                        enfin qui donnent aux <choice>
                            <orig>événemens</orig>
                            <reg>événements</reg>
                        </choice> de <placeName>la Grand'Anse</placeName> une véritable couleur.
                        Mais qu'importe ! tous ces faits de haute importance politique et sociale
                        seront omis, dissimulés, déniés au besoin, et dans tous les cas excusés. Ce
                        qu'on montrera aux colonies, à <placeName><country>la
                            France</country></placeName>, dans les relations officielles et
                        authentiques, comme on sait, du <title ref="#MU"><emph>Moniteur</emph></title>, ce
                        sera <emph>cent dix- <pb n="16" facs="v1n1p16"/>sept conspirateurs</emph>
                        comparaissant sous le poids d'une accusation de 300 pages, accusés tous de
                        complot, car il en faut bien un au gouvernement de <placeName ref="#MQ">la
                            Martinique</placeName> ; puis prévenus chacun en particulier d'avoir
                            <emph>pillé</emph> deux pots de tafia et deux pots de rhum chez
                                <persName><emph>Seguinot</emph></persName> ; ou chez
                                <persName><emph>Desmadrelles</emph></persName>, du savon, de la
                        chandelle, une étrille de cheval ; ou chez
                            <persName><emph>Lereynerie</emph></persName>, une bouteille de genièvre
                        (pages 85 et 86 d'arrêt de renvoi). Et tout cela imprimé par le gouvernement
                        de la colonie à 200 pages, intitulé pompeusement, par le plus ignorant des
                        magistrats, <rs type="event"><emph>Insurrection de la Grand'
                            Anse</emph></rs>.</p>
                    <p>Et la conspiration permanente contre les droits et la sécurité personnelle de
                        la population de couleur ! l'insurrection permanente des blancs contre les
                        lois de la métropole chaque jour audacieusement souffletées par ces
                            <emph>colons du nord</emph> de la colonie, tristement fameux par la
                        proscription en masse de <date>1823</date>, par leur déclaration au
                        gouvernement qu'ils ne reconnaîtraient jamais pour leurs égaux des hommes de
                        couleur ! Que fait-on de ces complots chaque jour <choice>
                            <orig>renaissans</orig>
                            <reg>renaissants</reg>
                        </choice>, toujours impunis ?</p>
                    <p>Malheureuses colonies ! votre sort sera-t-il
                            <orig>long-temps</orig><reg>longtemps</reg> encore de montrer
                        inutilement vos plaies à la mère-patrie sans que nos incrédules <choice>
                            <orig>gouvernans</orig>
                            <reg>gouvernants</reg>
                        </choice> daignent au moins les sonder de leur doigt !</p>
                </div>
                <div xml:id="discours">
                    <head n="Un mot sur le discours prononcé par m. isambert dans la séance du 8 mai dernier.">UN MOT SUR LE DISCOURS PRONONCÉ PAR M. ISAMBERT DANS LA SÉANCE DU 8 MAI
                        DERNIER.</head>
                    <p> Si l'expérience est la pierre de touche de toute législation, on ne saurait
                        disconvenir que la loi organique promulguée en 1833, pour les colonies, ne
                        soit essentiellement défectueuse ; car les résultats qu'elle a produits sont
                        détestables ; <persName ref="#FI">M. Isambert</persName> l'a surabondamment
                        démontré. La commission chargée de l'examen de cette loi reconnut
                        unanimement, à ce qu'il nous dit, qu'il était désirable que les hommes de
                        couleur fussent admis dans le conseil colonial. Eh bien ! à l'exception de
                        la <placeName ref="#GF"><choice>
                                <orig>Guiane</orig>
                                <reg>Guyane</reg>
                            </choice> française</placeName>, dans chacune de nos colonies et
                        notamment à <placeName ref="#MQ">la Martinique</placeName>, la plus
                        importante de toutes, ce conseil a été exclusivement formé de colons blancs.
                        Ce vice radical de composition est un obstacle insurmon </p>
                    <pb n="17" facs="v1n1p17"/>
                    <p>table à l'introduction des réformes que réclame impérieusement la situation
                        de nos colonies. En preuve de cette assertion, M. Isambert cite un fait qui
                        vaut bien la peine d'être reproduit : le gouverneur de la Martinique
                        présenta au conseil colonial divers projets d'ordonnances royales concernant
                        la réorganisation des milices, la forme et les conditions des <choice>
                            <orig>affranchissemens</orig>
                            <reg>affranchissements</reg>
                        </choice>, sur les avis à donner relativement à l'organisation municipale et
                        judiciaire, etc. Voici en quels termes le conseil répondit : <q>Le conseil
                            colonial rend hommage à la pensée du gouvernement du roi, mais souvent
                            les mesures prises pour arriver à ce but, loin de l'atteindre,
                            entraînent à des résultats désastreux. Nous allons nous occuper
                                <emph>immédiatement</emph> du budget de 1834.</q> Franchement,
                        n'est-ce pas là repousser du pied les propositions du gouverneur ? N'est-ce
                        pas lui déclarer que ses propositions ne méritent même pas les honneurs
                        d'une prise en considération ? Aussi, sans s'y arrêter une seconde, le
                        conseil passera immédiatement à l'examen du budget. Ce tour de leste dédain
                        et de rondeur ne peint-il pas parfaitement la morgue aristocratique de nos
                        très hauts et très <choice>
                            <orig>puissans</orig>
                            <reg>puissants</reg>
                        </choice> maîtres <emph>par droit de blancheur</emph> ? </p>
                    <p>En regard de cette impertinente réponse, l'honorable député a mis les
                        généreuses paroles par lesquelles le conseil colonial de la
                            <orig>Guiane</orig><reg>Guyane</reg> française a, non seulement promis
                        son concours à tous les projets d'amélioration que lui a présentés le
                        gouverneur, mais s'est même engagé à prendre sur beaucoup de points
                        l'initiative des réformes. Pourquoi l'accueil que ces propositions ont
                        rencontré dans l'une de ces colonies est-il si différent de celui qu'elles
                        ont reçu dans l'autre ? C'est que la loi de 1833 a été encore plus
                        parcimonieuse du droit de suffrage envers les hommes de couleur de la
                        Martinique et de la <placeName ref="#GP">Guadeloupe </placeName>, qu'envers
                        ceux qui habitent à la <orig>Guiane</orig><reg>Guyane</reg> française. </p>
                    <p><q>Il n'en serait pas ainsi, dit M. Isambert, <emph>si quelques hommes de
                                couleur</emph> (je dis quelques car je n'ai pas la prétention de
                            vouloir que les classes, qui sont restées jusqu'à présent dans un
                            ilotisme complet aient le même avantage que la classe des créoles) ;
                            mais enfin, si <emph>quelques</emph> hommes de couleur étaient admis
                            dans le conseil colonial.</q> On voit que l'illustre jurisconsulte se
                        montre ici de bonne composition, et qu'il fait par trop beau jeu à
                        l'aristocratie coloniale ; aussi notre devoir est-il de protester contre
                        une</p>
                    <pb n="18" facs="v1n1p18"/>
                    <p>concession qui n'irait pas à moins qu'à consacrer le maintien du privilège et
                        un attentat au grand principe de l'égalité.</p>
                    <p>Nous regretterions que l'on vit dans ces paroles l'ombre même d'un reproche ;
                        nous savons trop bien tout ce qu'il y a chez M. Isambert de probité
                        consciencieuse et d'amour de la justice, pour trouver, dans cet écart d'un
                        principe, autre chose qu'un oubli d'un moment. Au surplus, les instincts
                        généreux de M. Isambert ne tardent pas à le ramener au droit commun.
                        Quelques lignes plus bas, il s'élève en effet contre la partialité du
                        système électoral qui, sur dix électeurs, n'en admet qu'un seul de couleur,
                        quoique la population de cette classe soit triple de celle des blancs ; ce
                        qui, évidemment, ferme à tout homme de couleur l'accès du conseil colonial.
                        Sur ce point, il est indispensable d'en revenir au principe proclamé par
                        l'assemblée constituante, qui conférait le droit d'élection à tout homme
                        libre, âgé de vingt-cinq ans révolus, propriétaire d'immeubles, ou domicilié
                        dans la commune depuis deux ans et payant une contribution.</p>
                    <p>Une partie du discours que nous examinons est consacrée à faire ressortir les
                        vices monstrueux qui fourmillent dans l'organisation judiciaire de la
                        Martinique, et surtout de la justice criminelle. Là on dirait que tout a été
                        combiné pour priver les malheureux justiciables de toute chance
                        d'acquittement. Ainsi, une cour d'assises se compose de trois conseillers de
                        la cour royale et de quatre membres du collège des assesseurs, institution
                        qui offre un reflet du jury. Les uns et les autres sont pris exclusivement
                        dans la classe blanche. Les quatre assesseurs sont tirés au sort sur une
                        liste de trente membres, mais cette liste est encore réduite par les
                        maladies, par les absences ou par toutes autres causes d'empêchement, à
                        vingt hommes par assises ; la décision se forme de la majorité des voix de
                        cette sorte de jury réunies à celle de la cour, composée de trois juges. De
                        manière qu'en supposant unanimité de la cour et du jury, l'arrêt est rendu à
                        un nombre de voix inférieur à celui qui est exigé du jury en France ; ainsi
                        quatre voix suffisent dans les colonies pour faire tomber une tête, tandis
                        qu'en France il en faut huit pour une condamnation criminelle, et que la loi
                        anglaise, encore plus humaine, exige l'unanimité du jury pour toutes sortes
                        de condamnations. </p>
                    <p>Que si vous ajoutez à tout cela qu'aux colonies les hommes de </p>
                    <pb n="19" facs="v1n1p19"/>
                    <p>couleur sont sans cesse en rivalité avec les blancs, que les haines qui les
                        divisent, violentes et envenimées, produisent souvent des querelles que l'on
                        traduit en complots, n'en conclurez-vous pas que le glaive de la justice
                        remis aux seules mains du créole devient inévitablement un instrument de
                        vengeance et de cruauté ? Que c'est livrer les hommes de couleur à la
                        discrétion de leurs ennemis, et que maintenir plus
                            <orig>long-temps</orig><reg>longtemps</reg> un tel état de choses, ce
                        serait montrer une barbare indifférence pour la vie humaine et un odieux
                        mépris pour les saintes lois de la justice. Une réorganisation judiciaire
                        est d'autant plus urgente que, par suite des tristes événemens de la
                        Grand'Anse, cent dix-sept personnes se trouvent en ce moment placées sous le
                        poids d'une accusation capitale. </p>
                </div>
                <div xml:id="instruction">
                    <head n="Nécessité de l'instruction aux colonies">NÉCESSITÉ DE L'INSTRUCTION AUX COLONIES</head>
                    <p>Les hommes de couleur ont dû aux progrès de l'opinion publi que des
                        améliorations dans leur condition. Ils ont enfin obtenu depuis 1830 ces
                        droits politiques qui leur ont été si
                            <orig>long-temps</orig><reg>longtemps</reg> refusés par des hommes
                        intéressés encore à maintenir leur avilissement. Les distinctions
                        humiliantes qui irritaient si justement leur amour propre blessé, et les
                        privaient de l'exercice d'un droit naturel, ont enfin disparu. Ils font
                        aujourd'hui, sans restriction, partie de la grande famille française. Ils
                        sont citoyens français, ou aptes à le devenir. Qu'ils s'énorgueillissent à
                        bon droit de cette qualification, qui les fait asseoir au milieu du peuple
                        souverain avec leur part de sa souveraineté ; mais qu'ils sachent aussi que
                        ce bienfait de la civilisation est venu leur imposer de nouveaux devoirs,
                        dont l'accomplissement est indispensable pour se maintenir au rang élevé
                        qu'ils ont obtenu du triomphe de la liberté. </p>
                    <p>C'est à la science que la civilisation a dû sa marche triomphale à travers
                        les préjugés entassés par les siècles : ou plutôt, la civilisation n'a été
                        elle-même que la conquête de la science. C'est là le plus noble résultat
                        dont puisse s'enorgueillir l'esprit humain, et la liberté, fille de la
                        civilisation, n'a pu avoir d'autre origine que sa mère. Science,
                        civilisation, liberté, sont donc des regélatifs inséparables, qui se
                        supposent, s'appellent l'un l'autre et qui ne peuvent pas avoir d'existence
                        séparée. </p>
                    <pb n="20" facs="v1n1p20"/>
                    <p>Ce serait donc avoir une bien fausse idée de la liberté que de croire qu'elle
                        pût s'établir avec des chances de stabilité dans un pays qu'habitent des
                        hommes ennemis de l'instruction, ou du moins
                            <orig>indifférens</orig><reg>indifférents</reg> pour elle. C'est un air
                        méphitique pour la liberté que celui que l'on respire dans le séjour de
                        l'ignorance, des préjugés et des honteuses passions. La liberté ne veut pour
                        adorateur que des hommes à idées généreuses, aux
                            <orig>sentimens</orig><reg>sentiments</reg> élevés, qui par l'étude
                        puissent apprécier ses bienfaits, lui offrir un culte pur, digne d'elle, et
                        la défendre contre les attaques de ses ennemis.</p>
                    <p>Les hommes de couleur doivent donc renoncer à conserver l'indépendance dont
                        ils sont fiers aujourd'hui, et à l'espoir d'acquérir quelque influence dans
                        les affaires de leur pays, s'ils ne répandent pas l'instruction parmi eux,
                        et si un vil et désastreux égoïsme les empêche de faire les sacrifices
                        nécessaires à l'éducation, en France, de leurs
                            <orig>enfans</orig><reg>enfants</reg>. Aujourd'hui plus que jamais ils
                        doivent sentir ce besoin : le conseil colonial de <placeName ref="#MQ">la
                            Martinique</placeName> ne vient-il pas, dans sa première session, de
                        supprimer les écoles mutuelles, créées par <persName ref="#AA">M.
                            d'Argout</persName> pendant son ministère à la marine. </p>
                    <p>Dans l'état actuel des choses aux colonies, l'émancipation politique des
                        hommes de couleur, et leur admission dans la grande famille française,
                        doivent être sans doute un sujet de joie pour chacun d'eux, mais quelle
                        source d'humiliation n'y trouvent pas le plus grand nombre lorsque dans
                        l'exercice de leurs nouveaux droits ils sont placés en contact d'hommes
                        versés dans les affaires et possédant des connaissances spéciales et
                        variées.</p>
                    <p>L'éducation des femmes est encore plus arriérée que celle des hommes. Un
                        mutisme déplorable, quand elles se trouvent en société, dépare leurs charmes
                        et ôte à leurs attraits ce qu'ils auraient de plus piquant.</p>
                    <p>N'allez pas les mettre à côté d'une de ces Parisiennes dont la conversation
                        est si animée, si agréable, si séduisante. Cependant la nature n'a pas été
                        plus avare pour les <choice>
                            <orig>enfans</orig>
                            <reg>enfants</reg>
                        </choice> des colonies que pour ceux de la France : qu'on donne aux jeunes
                        personnes des colonies la même éducation, et bientôt les richesses d'une
                        imagination ardente seront mises au jour. On les verra briller et plaire,
                        comme nos spirituelles Françaises, par la variété de leur conversation et
                        l'inexprimable charme de leurs réparties.</p>
                    <p>Nous adjurons les hommes de couleur de ne pas accuser notre<pb n="21" facs="v1n1p21"/>critique d'un excès de sévérité. C'est une voix amie qui
                        leur parle. Qu'ils suivent les conseils d'hommes qui combattent sans cesse
                        pour le triomphe de leur cause, et qui craignent de voir leur émancipation
                        incomplète ou même sans résultat utile. Si les hommes de couleur ne savent
                        pas sortir de l'état de torpeur où ils languissent, qu'ils tremblent dans
                        leur apathique ignorance. Les anneaux de leurs chaînes sont épars et brisés,
                        il est vrai, mais une main ambitieuse et hardie peut les réunir de nouveau.
                        Un gouverneur de la trempe des <persName ref="#HF">Freycinet</persName> et
                        des <persName ref="#FXD">Donzelot</persName>, peut leur faire perdre tout
                        leur avantage. Un procureur-général de la capacité des <persName ref="#RL">RICHARD LUCY</persName>, peut annihiler les concessions les mieux
                        établies. Qu'ils consultent les <choice>
                            <orig>événemens</orig>
                            <reg>événements</reg>
                        </choice> ; ils sont loin de leur offrir une pleine sécurité.</p>
                    <p>Leur liberté ne sera stable, inattaquable, et leur qualité de citoyen
                        français définitivement acquise que lorsque leurs <choice>
                            <orig>enfans</orig>
                            <reg>enfants</reg>
                        </choice> viendront en grand nombre dans nos <choice>
                            <orig>colléges</orig>
                            <reg>collèges</reg>
                        </choice> , et entreront dans les diverses branches de l'administration.
                        Nous n'aurons confiance dans leur avenir que lorsque nous les verrons
                        fournir à nos écoles <orgName ref="#PO">Polytechnique</orgName>, de <orgName ref="#StCyr">Saint-Cyr</orgName>, de Médecine, de Droit, de Commerce et
                        de Marine bon nombre d'élèves. C'est alors, alors seulement qu'ils pourront
                        acquérir l'influence et la considération locale dont ils sont si jaloux, et
                        opérer cette fusion dont ils sont encore si éloignés.</p>
                    <p>Comme c'est ici une question vitale et sur laquelle nous ne saurions trop
                        appeler l'attention de nos amis des colonies, nous ferons une série
                        d'articles sur le même sujet, et nous proposerons le plan à suivre pour
                        réaliser notre projet d'instruction, et pour neutraliser en même temps les
                        efforts de l'aristocratie coloniale, qui tend à priver les masses
                        d'instruction afin de les mieux exploiter.</p>
                </div>

                <div xml:id="question">
                    <head n="Question électorale.">QUESTION ÉLECTORALE.</head>

                    <p>Une question neuve, en matière électorale, vient de se présenter dans les
                        colonies, celle de savoir si une femme non mariée peut déléguer ses
                        contributions à son fils naturel légalement reconnu.</p>
                    <p>Le directeur général de l'intérieur à la <placeName ref="#MQ">Martinique</placeName>, faisant fonc<pb n="22" facs="v1n1p22"/>tions de
                        préfet, a refusé de reconnaître cette délégation par le motif suivant
                                :<q><p>Confier à la femme non mariée le droit de déléguer serait
                                donner une extension arbitraire à une disposition déjà de sa nature
                                essentiellement exceptionnelle.</p>
                            <p>Avons décidé et décidons ce qui suit : Le <persName ref="#SUG">sieur
                                    Sugnin (Philippe-Simon-Eudoxie)</persName> ne peut en l'état
                                être inscrit sur la liste électorale du 4 <choice>
                                    <orig>collége</orig>
                                    <reg>collège</reg>
                                </choice>. Au <placeName ref="#FoR">Fort-Royal</placeName>
                                    (<placeName ref="#MQ">Martinique</placeName>), <date>19 avril 1833</date>.
                                    <emph>Signé</emph>
                                <persName ref="#RS">vicomte ROSILY</persName>.</p></q></p>
                    <p>Le citoyen que cet arrêté concerne a négligé d'en demander la réformation à
                        la cour royale dans les dix jours de sa notification, conformément à la
                        loi.</p>
                    <p>Comme la question peut se présenter fréquemment dans les colonies, où il
                        existe un nombre considérable de femmes non mariées ayant des <choice>
                            <orig>enfans</orig>
                            <reg>enfants</reg>
                        </choice> naturels reconnus, nous ferons contre cet arrêté les observations
                        que l'esprit de la loi nous suggère.</p>
                    <p>L'argument sur lequel est fondé la décision que nous attaquons est celui
                        qu'on nous opposait sous la restauration, quand nous soutenions, sous
                        l'empire de la loi du <date>5 février 1817</date>, que la faculté de
                        déléguer appartenait à la femme divorcée et à la femme séparée de corps, et
                        en faveur des petits-gendres comme des gendres.</p>
                    <p>Que répondait le <orgName ref="#CE">conseil-d'état</orgName>, dominé qu'il
                        était par le système du gouvernement d'alors, qui était de restreindre
                        plutôt que d'étendre l'exercice des droits politiques ?</p>
                    <p>Il répondait, sur une requête par nous présentée au nom de <persName ref="#AR">M. Aroux</persName>, maintenant député (<date>11 février
                            1824</date>), <q>que ce serait donner une extension arbitraire à une
                            disposition exceptionnelle que d'étendre au petit-gendre une faculté que
                            la loi avait limitée au gendre.</q> La loi de <date>1831</date> a fait
                        justice de cette chicane.</p>
                    <p>La loi de <date>1817</date> ne parlait pas de la mère <emph>adoptive</emph> ;
                        cependant, par un arrêt du <date>9 septembre 1830</date>, la <orgName ref="#CRN">cour royale de Nancy</orgName> a jugé qu'elle avait le droit
                        de déléguer.</p>
                    <p>Depuis, et bien que le divorce ne soit pas rétabli, la <orgName ref="#CHD">chambre des députés</orgName> n'a fait aucune difficulté d'admettre, en
                            <date>1831</date>, sur notre proposition, la femme divorcée, comme la
                        femme séparée de corps, à la faculté de la délégation.</p>
                    <pb n="23" facs="v1n1p23"/>
                    <p>La femme non mariée, qui ne peut exercer par elle-même les droits politiques
                        attachés à la possession de la propriété, n'est-elle pas absolument dans la
                        même position sociale que la femme divorcée et la femme séparée de corps
                        ?</p>
                    <p>En <placeName>France</placeName>, où les mœurs sont bien plus sévères qu'aux
                        colonies, on pourrait considérer la décision de <persName ref="#RS">M. le
                            vicomte de Rosily</persName> comme un hommage rendu aux bonnes
                        mœurs.</p>
                    <p>Mais il n'a pas voulu mettre ce motif dans son arrêté ; c'eût été une censure
                        d'une habitude invétérée dans les colonies et que des magistrats, tels que
                            <persName ref="#DES">M. Dessalles</persName>, dans les annales de la
                            <placeName ref="#MQ">Martinique</placeName>, ont soutenu être justifiée par
                        l'ardeur du climat.</p>
                    <p>Nous pensons qu'indépendamment de cette considération, il y en a une autre
                        plus puissante. Le nombre des électeurs est infini ment restreint dans les
                        colonies, surtout dans la classe de couleur. Loin qu'il existe un motif
                        politique de restreindre l'exercice des droits créés par la loi de
                            <date>1833</date>, en faveur des citoyens de cette classe qui
                        présenteraient les garanties désirables de propriété, le vœu le plus
                        énergique a été exprimé pour leur extension par les commissaires du roi et
                        par les défenseurs de la loi, tant au sein de la commission dont nous
                        faisions partie, qu'au sein de la <orgName>chambre</orgName> et au
                        dehors.</p>
                    <p>La décision dont il s'agit est donc contraire à l'esprit de la loi, à
                        l'esprit de toute législation électorale, qui dans le doute ne veut pas
                        qu'on restreigne le droit, mais qu'on l'étende.
                        <placeName ref="#Par">Paris</placeName>, <date>2 juillet 1834</date>. <persName ref="#FI">ISAMBERT</persName>.</p>
                </div>

                <div>
                    <p><foreign><emph>Favores ampliandae.</emph></foreign> Rien n'est plus favorable
                        que le droit électoral. Le principe de la délégation est l'espèce d'identité
                        que la nature et la loi établissent entre la mère et ses <choice>
                            <orig>enfans</orig>
                            <reg>enfants</reg>
                        </choice> , <foreign><emph>una et eadem persona</emph></foreign>. Si le
                        texte de la loi spécifie la veuve et la femme séparée, ce qui suppose le
                        mariage, c'est qu'elle se réfère au cas le plus commun, mais la loi est en
                        cela indicative et non restrictive. <persName ref="#OB">ODILON-BARROT.</persName></p>
                    <pb n="24" facs="v1n1p24"/>
                </div>
            </div>

            <div xml:id="pourvoi">
                <head n="Pourvoi d'un patroné.">POURVOI D'UN PATRONÉ.</head>

                <p>Il s'est présenté devant la <orgName ref="#CDC">cour de cassation</orgName> une
                    question grave en matière d'esclavage.</p>
                <p>Deux jeunes gens étaient condamnés par la cour d'assises de la <placeName ref="#GF"><choice>
                            <orig>Guiane</orig>
                            <reg>Guyane</reg>
                        </choice> française</placeName>, conjointement avec un homme de couleur
                    libre qui ne s'est pas pourvu en cassation. Ses deux co-accusés étaient
                    considérés comme esclaves dans toute la procédure ; mais l'un d'eux, <persName ref="#CJ">Cyprien Jacquard</persName>, articulait qu'il était en état de
                    manumission, parce qu'il avait été légué par son maître à sa mère émancipée,
                    afin de lui procurer avec d'autres <choice>
                        <orig>enfans</orig>
                        <reg>enfants</reg>
                    </choice> des moyens d'existence.</p>
                <p>Lorsque cette affaire se présenta pour la première fois, la <orgName ref="#CDC">cour de cassation</orgName> fut frappée de ce qu'il y aurait d'odieux à
                    considérer comme esclave de sa mère un enfant que celle-ci pourrait vendre ; il
                    pourrait arriver qu'une mère fût léguée par un maître à son propre fils, et que
                    celui-ci fût aussi dans le cas de l'aliéner. Un tel renversement des lois de la
                    nature serait-il consacré par la législation coloniale !</p>
                <p>La cour, par un arrêt du <date>10 janvier 1834</date>, ordonna que les faits
                    seraient vérifiés avant qu'il fut statué sur le pourvoi.</p>
                <p>Des informations prises en exécution de cet arrêt, il résulte que la mère de
                        <persName ref="#CJ">Jacquard</persName>, en obtenant la liberté de son
                    maître, avait reçu en legs les <choice>
                        <orig>enfans</orig>
                        <reg>enfants</reg>
                    </choice> qu'elle avait eus de lui, ainsi que sa mère à elle. Postérieurement à
                    la condamnation de Jacquard, cette femme a fait chez l'officier de l'état civil
                    les déclarations prescrites par l'ordonnance du <date>12 juillet 1832</date>,
                    pour obtenir l'acte d'affranchissement de son fils.</p>
                <p>Dans cet état de choses, le procureur-général de la colonie soutenait que
                    Jacquard, demandeur en cassation, étant encore esclave au moment du crime à lui
                    imputé et de sa condamnation, n'était pas recevable à se pourvoir en cassation,
                    parce que l'ordonnance coloniale du <date>20 juillet 1828</date>, article 9, à
                    laquelle n'aurait pas dérogé le code d'instruction criminelle promulgué depuis,
                    interdit ce pourvoi aux esclaves.</p>
                <p>A l'audience du <date>26 juin</date>, <persName ref="#DEH">M. le conseiller
                        Dehaussy</persName> a fait le rapport de cette affaire, et, sans examiner
                    les moyens du pourvoi, il<pb n="25" facs="v1n1p25"/>a traité de la fin de
                    non-recevoir, c'est-à-dire de l'état d'esclavage dans lequel se trouvaient les
                    demandeurs. </p>
                <p>Ce magistrat n'a pas dissimulé combien cet état de choses était affligeant et
                    combien il était à désirer que l'esclavage fut déclaré incompatible avec des
                    relations de parenté aussi intimes. Il a annoncé que, par sa dépêche, le
                    procureur-général donnait l'assurance qu'un projet de loi relatif à cette
                    incompatibilité serait proposé dans la session du conseil colonial. Mais il
                    n'avait pas trouvé de texte de loi en vertu de laquelle la cour de cassation pût
                    relever le jeune Jacquard de l'état d'esclavage où il se trouvait.</p>
                <p><persName ref="#Parant">M. Parant</persName>, avocat-général, a conclu dans ce
                    sens, en invoquant contre le demandeur l'aveu qu'il avait fait dans son
                    interrogatoire et les démarches faites par sa propre mère pour lui procurer son
                    émancipation.</p>
                <p>L'aveu consigné dans son interrogatoire se réduit à ceci :</p>
                <q><p>Je m'appelle Cyprien dit Jacquard ; je suis âgé de seize ans, de caste de
                        couleur ; je suis charpentier de profession ; j'<emph>appartiens</emph> à ma
                        mère, chez laquelle je demeure à <placeName ref="#Cay">Cayenne</placeName>,
                        où je suis né.</p></q>
                <p>La cour, par un arrêt du <date>26 juin</date>, est partie de ce point de fait et
                    a déclaré qu'il n'y avait pas lieu d'examiner le mérite du pourvoi.</p>
                <p>Cette cour nous semblait avoir mieux compris sa haute mission lors de la
                    discussion de l'affaire du patroné <persName ref="#Louisy">Louisy</persName>.</p>
                <p>Elle avait considéré que la liberté est le droit ; que l'esclavage doit être
                    renfermé dans les strictes limites que la loi lui a <choice>
                        <orig>assuré</orig>
                        <reg>assurées</reg>
                    </choice> , et qu'on ne devait pas traiter en esclave celui qui de fait a cessé
                    de l'être. En conséquence et malgré les ordonnances coloniales, qui obligeaient
                    les patronés, à peine d'être déclarés et vendus comme esclaves au profit du
                    domaine colonial, à produire leurs titres de liberté, la cour, ne s'attachant
                    qu'à la loi et au fait de liberté, a déclaré Louisy recevable en son
                    pourvoi.</p>
                <p>Cet arrêt a été accueilli comme un monument de la haute sagesse et de la sage <choice>
                        <orig>philantropie</orig>
                        <reg>philanthropie</reg>
                    </choice> de la cour, et a été cité avec éloge à ses audiences de rentrée.</p>
                <p>N'était-ce pas le cas de rendre un arrêt semblable ? Ni dans la législation
                    romaine ni dans le <bibl type="legal"><title ref="#CN">code noir</title></bibl>
                    (édit de 1689), on ne trouve cette immoralité consacrée, qu'un père ou<pb n="26" facs="v1n1p26"/>qu'une mère peut devenir, n'importe comment, la propriété de
                    son enfant : car avec cette doctrine, on serait obligé de souffrir qu'ils les
                    vendissent au marché et touchassent le prix des auteurs de leurs jours. Les
                    Romains abolirent aussi la loi ancienne qui donnait au père le droit de vie et
                    de mort sur tous les membres de sa famille.</p>
                <p>Le code noir prévoit plusieurs cas où la liberté résulte de plein droit d'un état
                    inconciliable avec l'esclavage ; c'est, entre autres, celui où un maître a
                    institué un esclave pour son exécuteur testamentaire ou pour tuteur de ses <choice>
                        <orig>enfans</orig>
                        <reg>enfants</reg>
                    </choice> .</p>
                <p>Comment concilier l'état de fils avec celui d'esclave de sa mère ? Un fils, par
                    le droit naturel et par le code civil publié aux colonies, est tenu de devoirs
                    tous <choice>
                        <orig>différens</orig>
                        <reg>différents</reg>
                    </choice> de ceux d'un esclave envers sa mère.</p>
                <p/>
                <p>La mère est tenue aussi, envers son enfant, à des devoirs particuliers. Si cet
                    enfant tombe dans l'impuissance de pourvoir à sa subsistance, ne doit-elle pas
                    le nourrir ?</p>
                <p>Il est fâcheux que la <orgName ref="#CDC">cour de cassation</orgName> ait laissé cette grave
                    question sans la résoudre et ne se soit attachée qu'au fait apparent. En jugeant
                    ainsi, n'aurait-elle pas violé l'article 7 de l'ordonnance de 1832, qui assure
                    aux libres de fait le bénéfice du recours en cassation ?</p>
                <p>Le jeune <persName ref="#CJ">Cyprien Jacquard</persName>, en déclarant qu'il appartenait à
                    sa mère, ne prouvait-il pas, par cela seul, qu'il n'avait pas de maître, et
                    qu'il n'y avait entre lui et sa mère que le lien naturel et civil ?</p>
            </div>

            <div xml:id="traits">
                <head n="Traits de cruauté.">TRAITS DE CRUAUTÉ.</head>

                <p>Ce serait une longue histoire que de raconter les actes de révoltante barbarie
                    auxquels certains possesseurs d'hommes de nos colonies se livrent envers les
                    malheureux esclaves. Chaque jour, déchirés par le fouet du commandeur, privés de
                    leur grossière nourriture, ils expirent lentement dans un supplice de tous les <choice>
                        <orig>instans</orig>
                        <reg>instants</reg>
                    </choice> ; l'avarice seule et jamais l'humanité retient quelquefois ces<pb n="27" facs="v1n1p27"/>maîtres cruels, qui craignent par la mort d'un
                    esclave de perdre un prix vénal. Mais lorsque l'esclave, infirme ou vieux, ne
                    peut plus rendre les mêmes services, lorsque son gain présumé sur l'habitation
                    ne dépasse pas les frais qu'il occasionne, oh alors ! nulle considération ne
                    peut plus retenir ; et ainsi qu'on brise un vieux meuble hors de service, de
                    même on fait périr sans pitié l'homme que jeune encore on arracha à sa
                    famille.</p>
                <p>Quelquefois un caprice, une sorte de recrudescence de barbarie saisit un maître,
                    et quelque préjudice que dût lui apporter une atroce satisfaction, il fait
                    immoler un homme, son semblable, son égal enfin. Ces actes de froide cruauté
                    sont tellement éloignés de nos mœurs, que nous, qui sommes nés aux colonies,
                    nous ne pouvons les comprendre ; souvent même un honorable scepticisme nous
                    tient en garde contre les récits de nos regespondants. Plat à Dieu que tous
                    fussent mensongers ! nous serions les premiers à les proclamer, et nos cœurs ne
                    seraient pas oppressés par de douloureuses impressions.</p>
                <p>Voici deux nouveaux faits à consigner dans cette longue énumération de crimes qui
                    forme l'histoire coloniale. Nous y voyons non seulement un colon commettre un
                    meurtre affreux, mais un autre qui l'ordonne à ses esclaves, démoralisant ainsi
                    ces malheureux, qui ne pouvaient sous peine de vie ne pas exécuter l'ordre
                    qu'ils recevaient.</p>
                <p>À la <placeName ref="#MQ">Martinique</placeName>, un propriétaire de
                        <placeName>la commune de La Rivière Pilote</placeName>, croyant probablement
                    qu'il avait à se plaindre de son esclave <persName>Gabriel</persName>, fit venir
                    près de lui, le <date>16 avril</date>, six nègres de son atelier, et leur
                    ordonna de lui apporter la tête de Gabriel. Les nègres promirent obéissance.</p>
                <p>Gabriel, officieusement informé des intentions de son maître, fut le trouver et
                    lui proposa 3,535 francs pour son rachat. Le maître répondit qu'il y songerait.
                    Quoique cette réponse ne fût rien moins que satisfaisante, le malheureux Gabriel
                    s'occupa de réaliser ses fonds, et se rendit au bourg du Marin pour y vendre sa
                    farine. Comme il s'en retournait, les six nègres embusqués se jetèrent sur lui,
                    le conduisirent sur la sucrerie ; puis, l'ayant attaché à un calebassier, ils
                    lui donnèrent la mort. Un des exécuteurs se rendit alors auprès du propriétaire,
                    qui, ayant entendu le récit de l'assassinat, se contenta de répondre froidement
                    : <q><emph>C'est bon</emph></q>.</p>
                <pb n="28" facs="v1n1p28"/>
                <p>Cependant ce propriétaire s'étant rendu au lieu où gisait le cadavre mutilé de
                    Gabriel, ne put soutenir longtemps cet affreux spectacle : il se retira, et
                    secondé par son gérant de sucrerie, il fit courir le bruit que Gabriel avait été
                    tué par un mulet. Il en fit prévenir le commissaire commandant de la commune ;
                    mais la rumeur publique l'avait devancé, et le commandant vint avec le juge de
                    paix et deux médecins faire l'autopsie du cadavre. On reconnut alors le genre de
                    mort, et entre autres plaies, un coup de feu à la mâchoire inférieure.
                    Procès-verbal ayant été dressé, a été déposé au <placeName ref="#FoR">Fort-Royal</placeName>.</p>
                <p>Dans la même colonie, commune de <placeName>Macouba</placeName>, un riche
                    propriétaire est accusé par la vindicte publique de faire mourir ses esclaves.
                    Le procureur du roi se rend sur la propriété et y trouve une malheureuse femme
                    étendue sans vie. Le maitre l'avait cruellement fustigée, et elle avait expiré
                    sous les coups de fouet. Afin de s'assurer si le cadavre était encore animé, ce
                    maître cruel poussa la barbarie jusqu'à percer d'un fer chaud le ventre de sa
                    victime. La justice informe sur cette affaire ; mais le colon prévenu du crime
                    est en fuite. Le nouveau gouverneur, <persName ref="#EH">M. Halgan</persName>,
                    s'est empressé de faire parvenir au ministère de la marine les détails de cet
                    acte de monstruosité coloniale.</p>
                <p>Il faut espérer que, dans l'intérêt de la justice et de l'humanité, de pareils
                    forfaits ne resteront pas impunis. Il y va de l'honneur du gouvernement et du
                    salut de la colonie ; car là où cesse le règne de la justice naît le droit de la
                    force et de la violence.</p>
            </div>

            <div xml:id="france">
                <head n="France.">FRANCE.</head>
                <head n="Paris.">PARIS.</head>
                <head n="Convocation des chambres.">CONVOCATION DES CHAMBRES.</head>

                <p>L'ordonnance suivante est publiée par le <bibl type="periodical"><title ref="#MU">Moniteur</title></bibl> du <date>1 juillet</date>, avec la date du
                        <date>30 juin</date> et le contre-seing de <persName ref="#THI">M.
                        Thiers</persName> : </p>
                <q><p>Art. 1. La disposition de notre ordonnance du <date>25 mai dernier</date>, qui
                        convoque la chambre des pairs et la chambre des députés pour le <date>20
                            août 1834</date>, est rapportée.<pb n="29" facs="v1n1p29"/>Art. 2. La
                        chambre des pairs et la chambre des députés sont convoquées pour le <date>31
                            juillet prochain</date>.</p></q>
                <p>Le <title ref="#MU"><emph>Moniteur</emph></title> publie à la suite, mais dans la partie
                    non officielle, la communication suivante, qui explique la portée de cette
                    mesure :</p>
                <q><p>La réunion des chambres devait avoir lieu le <date>20 août prochain</date>.
                        Elle est rapprochée et fixée, par ordonnance de ce jour, au <date>31
                            juillet</date>. Le roi, qui se rend au mois d'août dans les provinces
                        méridionales qu'il n'a point encore visitées, n'a pas voulu être absent au
                        moment de la réunion des chambres. Au surplus, cette réunion n'a pas son
                        importance ordinaire : c'est pour l'exécution de l'article 42 de la charte
                        que les chambres sont convoquées. Mais le gouvernement ne peut ni ne doit
                        faire commencer leurs travaux à cette époque : aucun projet de loi, aucun
                        budget ne pourrait être prêts. D'ailleurs nos habitudes parlementaires
                        fixent le temps des travaux des chambres entre les mois de décembre et de
                        mai, pendant la saison d'hiver. Les commencer au milieu de l'été serait une
                        fâcheuse dérogation à des habitudes établies. Trois cents députés de
                        l'ancienne chambre, faisant partie de la nouvelle, ont déjà passé à Paris
                        cinq mois de cette année et pourraient difficilement y revenir au mois de
                        juillet. Il est donc convenable de remettre les travaux à l'époque
                        accoutumée. En conséquence, après avoir réuni les chambres au <date>31
                            juillet</date> et les avoir mises en séance, le roi, usant du droit de
                        prorogation, les prorogera à la fin de l'année pour commencer à cette époque
                        les <choice>
                            <orig>importans</orig>
                            <reg>importants</reg>
                        </choice> travaux de la nouvelle législature.</p></q>
                <p>En prorogeant les chambres avant qu'elles ne soient constituées, ce serait un
                    nouvel attentat à ajouter à tous ceux dont nous sommes journellement témoins.
                    Les chambres ne peuvent pas être prorogées avant que les nouveaux pouvoirs des
                    députés ne soient vérifiés. Si cette violation de la charte avait lieu, nous
                    reviendrions sur ce sujet.</p>
            </div>

            <div>
                <head n="Nouvelles électorales.">NOUVELLES ÉLECTORALES.</head>

                <p>Nous croyons devoir faire connaître les élections de députés à la nouvelle
                    législature, qui se sont de tout temps intéressés particulièrement à la question
                    des colonies.</p>
                <p><persName ref="#AD">M. DELABORDE</persName> a été nommé à
                        <placeName ref="#Par">Paris</placeName> et à <placeName>Étampes (Seine-et<pb n="30" facs="v1n1p30"/>Oise)</placeName> ; sans doute on pourrait désirer chez
                    cet honorable député un peu plus de sévérité pour les conseillers de la
                    couronne. Quoi qu'il en soit, nous n'hésiterons jamais à reconnaître à M.
                    Delaborde des intentions pures, et nous sommes bien certains que la cause des
                    hommes de couleur trouvera toujours en lui appui et protection.</p>
                <p><persName ref="#TRA">M. DE TRACY</persName> a été nommé par deux <choice>
                        <orig>arrondissemens</orig>
                        <reg>arrondissements</reg>
                    </choice> électoraux de l'Allier. Ce choix honore encore plus les <choice>
                        <orig>commettans</orig>
                        <reg>commettants</reg>
                    </choice> que le mandataire. M. de Tracy est l'avocat de toutes les nobles
                    causes, et, à ce titre, l'organe le plus vrai, le plus éloquent des opprimés de
                    nos colonies.</p>
                <p><persName ref="#FI">M. ISAMBERT</persName> a été réélu dans la <placeName>Vendée
                        Luçon</placeName>. Nous félicitons les électeurs de Luçon d'avoir renouvelé
                    le mandat du courageux défenseur des déportés de la <placeName ref="#MQ">Martinique</placeName>, d'un homme aussi probe qu'éclairé, qui ne laisse
                    jamais passer une injustice sans la flétrir, et qui n'a jamais fait défaut à la
                    sainte cause de l'humanité.</p>
                <p><persName ref="#GdL">M. GAETAN DE LA ROCHEFOUCAULD</persName> a été nommé dans le
                    département du <placeName>Cher</placeName>. Nous ne pouvons qu'applaudir à un
                    choix qui renvoie à la chambre un des champions les plus zélés de l'abolition de
                    l'esclavage.</p>
                <p>Parmi les pertes les plus regrettables pour les hommes de couleur que nous avons
                    à signaler dans les dernières élections, nous devons nommer en première ligne
                        <persName ref="#ES">M. Eusèbe Salverte</persName>.</p>
                <p>Dans le <placeName>5e arrondissement électoral de Paris</placeName>, <persName ref="#THI">M. Thiers </persName>l'a emporté sur cet honorable citoyen. C'est
                    la victoire de l'intrigue sur l'austérité patriotique personnifiée dans la
                    personne de M. Salverte. M. le ministre de l'intérieur est le pâle reflet de
                        <persName ref="#Talle">M. de Talleyrand</persName>, ce type et doyen des
                    roués politiques, comme M. Salverte nous offre la pure et vivante image du
                    vertueux <persName ref="#CAR">Carnot</persName>.</p>
                <p><persName ref="#Chara">MM. Charamaule</persName> et <persName ref="#Meril">Mérilhou</persName> n'ont pas été non plus réélus. Espérons que les
                    réélections qui auront lieu par suite des doubles nominations répareront cette
                    perte ou plutôt cette injustice.</p>
                <pb n="31" facs="v1n1p31"/>
            </div>

            <div>
                <head n="Nouvelles diverses.">NOUVELLES DIVERSES.</head>
                <q>
                        <p>L'article suivant, publié par le <bibl type="periodical"><title ref="#MU">Moniteur</title></bibl> du <date>2 juillet</date>, est sans
                            doute une réponse indirecte aux nouvelles données sur l'état de la
                            colonie de la <placeName ref="#MQ">Martinique</placeName>.</p>
                        <p><persName ref="#EH">M. le vice-amiral Halgan, gouverneur de la
                                Martinique</persName>, a rendu compte au ministre de la Marine, par
                            un rapport du <date>21 mai dernier</date>, d'une tournée qu'il venait de
                            faire dans plusieurs communes de la colonie.</p>
                        <p>On remarque dans ce rapport les passages <choice>
                                <orig>suivans</orig>
                                <reg>suivants</reg>
                            </choice> : </p>
                        <q>
                                <p>Je suis heureux de pouvoir vous rendre compte que la population
                                    est parfaitement calme sur tous les points que j'ai visités, et
                                    que chacun s'occupe de mettre à profit une année favorable à la
                                    récolte.</p>
                                <p>J’ai porté un examen sérieux sur le régime intérieur des
                                    habitations, sur les <choice>
                                        <orig>traitemens</orig>
                                        <reg>traitements</reg>
                                    </choice> qu'éprouvent les esclaves de la part des maîtres ;
                                    l'administration m'a paru généralement paternelle et sage. Les <choice>
                                        <orig>châtimens</orig>
                                        <reg>châtiments</reg>
                                    </choice> tombent en désuétude, et j'ai reconnu sur la plus
                                    grande partie des propriétés où je me suis arrêté, que les
                                    maîtres avaient l'affection de leurs esclaves, qui, sans
                                    inquiétude pour l'avenir, sont <choice>
                                        <orig>contens</orig>
                                        <reg>contents</reg>
                                    </choice> du présent, attachés à leurs cases, au petit bien-être
                                    dont ils jouissent, et se livrent volontairement à des travaux
                                    qui n'excèdent point leurs forces physiques.</p>
                            </q>
                        <p>Ainsi, le témoignage de <persName>M. le vice-amiral Halgan</persName>, en
                            ce qui concerne la situation des esclaves à la
                                <placeName ref="#MQ">Martinique</placeName>, est en tout semblable à celui de
                                <persName ref="#JHD">M. le contre-amiral Dupotet</persName>, qu'il a
                            remplacé, et qui, lui-même, n'avait fait que confirmer à cet égard les
                            rapports de son prédécesseur. Cette unanimité d'opinions de la part
                            d'hommes investis de hautes fonctions, et qui se sont trouvés si bien
                            placés pour connaitre la vérité, nous parait de nature à dissiper
                            beaucoup d'injustes préventions, et à convaincre que le sort des
                            esclaves dans les colonies françaises laisse aujourd'hui peu de vœux à
                            former aux amis de l'humanité.</p>
                        <p>Ne serait-il pas permis de faire remarquer que cette unanimité des
                            gouverneurs pourrait bien ne prouver qu'une chose, savoir : qu'ils ont
                            été, dès leur arrivée, circonvenus par les mêmes<pb n="32" facs="v1n1p32"/>influences. Et quant à <persName ref="#EH">M.
                                Halgan</persName> en particulier, à peine arrivé dans l'île, qui a
                            vu quelques habitations, et qui refuse les suppliques qu'on lui
                            présente, c'est une autorité qu'il est, quant à présent, permis de
                            récuser.</p>
                    </q>
                <p>(<emph>Messager</emph>.)</p>
                <p>Si l'on en croyait le journal officiel, les esclaves ne seraient-ils pas dans un
                        <emph>el dorado</emph> véritable ; jouissant de ce bonheur tranquille et
                    pur, que l'on ne retrouve plus que dans les bergeries de Durfé et de Florian. Il
                    faut en vérité ne plus avoir de pudeur pour oser ainsi avancer des faits aussi
                    évidemment faux. Que le <title ref="#MU"><emph>Moniteur</emph></title> nous donne donc
                        <emph>sans réticences</emph> le rapport de l'<persName>amiral
                        Halgan</persName>, et qu'il nous dise si les maîtres signalés par l'amiral,
                    comme ayant assassiné des esclaves, jouissent de l'affection de ceux qui ont vu
                    mutiler leurs frères. Nous en appelons au <emph>rapport non tronqué</emph> ;
                    mais on n'osera pas le donner en entier, car il suffirait pour faire connaître
                    la mesure du bonheur des esclaves. Dans un prochain numéro nous examinerons ce
                    rapport, et nous supplérons aux omissions volontaires du
                            <title ref="#MU"><emph>Moniteur</emph></title>.</p>
            </div>

            <div xml:id="coloniesfr">
                <head n="Colonies françaises.">COLONIES FRANÇAISES.</head>
                <head n="Cayenne."><placeName ref="#Cay">CAYENNE.</placeName></head>

                <p>Nous recevons de <placeName ref="#Cay">Cayenne</placeName> la lettre suivante,
                    contenant sur la loi électorale des considérations dont nos lecteurs
                    comprendront toute l'importance.</p>
                <p><q>La législation coloniale publiée à la <placeName ref="#GF"><choice>
                                <orig>Guiane</orig>
                                <reg>Guyane</reg>
                            </choice></placeName>, y est-il dit, est l'objet de nombreuses
                        réclamations. Les hommes de couleur ont vu dans la loi électorale une
                        véritable déception ; aussi ceux qui pouvaient atteindre le cens de 200
                        francs ont-ils montré une grande indifférence à participer aux élections.
                        Les blancs au contraire ont vu avec un vif sentiment de satisfaction la
                        consécration de leurs privilèges ; et comme le <foreign>bill</foreign> sur
                        l'abolition de l'esclavage a passé en <placeName>Angleterre</placeName>, nos
                        aristocrates consentiraient à introduire dans le conseil colonial deux
                        hommes de couleur sur seize, pourvu toute fois que ce fût des gens bien
                        dociles, n'ayant aucune relation avec ce <persName ref="#CB">Bissette</persName>, éternel ennemi des intérêts coloniaux.</q></p>
                <pb n="33" facs="v1n1p33"/>
                <p><emph>SUPPLÉMENT</emph></p>
                <q><p>Enfin ils sont parvenus à ce résultat, et deux hommes de couleur ont été admis
                        à faire partie du conseil, ce qui n'est qu'une véritable dérision, car on
                        sait quelle influence ils peuvent avoir dans les délibérations. Cette
                        exclusion de fait des hommes de couleur est une conséquence de l'élévation
                        exagérée du cens électoral, qui a été combiné de manière à les éloigner.</p>
                    <p>Il ne faut pour s'en convaincre que jeter les yeux sur la liste des
                        électeurs, arrêtée le <date>13 octobre 1833</date>, pour la <placeName>
                            <choice>
                                <orig>Guiane</orig>
                                <reg>Guyane</reg>
                            </choice> francaise</placeName>.</p>
                    <table>
                        <row>
                            <cell role="label">Électeurs</cell>
                            <cell role="label">Blancs</cell>
                            <cell role="label">Hom. de couleur.</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>1e arrond. Ville de Cayenne</cell>
                            <cell>85</cell>
                            <cell>66</cell>
                            <cell>19</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>2e - lle Cayenne, Canal et Tour de-l'lle.</cell>
                            <cell>57</cell>
                            <cell>55</cell>
                            <cell>2</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>3e - Quartiers Tonnégrande et Mont-Sinéry.</cell>
                            <cell>21</cell>
                            <cell>12</cell>
                            <cell>9</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>4e - Quartiers de. Rouza et la Comté.</cell>
                            <cell>20</cell>
                            <cell>18</cell>
                            <cell>2</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>5e - Macouria, Kouron Synamary, Iracoula.</cell>
                            <cell>38</cell>
                            <cell>33</cell>
                            <cell>5</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>6e - Kair, Approuague, Oyapock.</cell>
                            <cell>24</cell>
                            <cell>19</cell>
                            <cell>5</cell>
                        </row>
                    </table>
                </q>
            </div>
            <div>
                <head n="Martinique."><placeName ref="#MQ">MARTINIQUE.</placeName></head>

                <p>Les magistrats qui doivent composer la cour d'assises dans l'affaire de la
                        <placeName>Grand'Anse</placeName> sont : <persName ref="#PER">M.
                        Perrinelle</persName>, <persName ref="#RL">RICHARD-LUCY</persName> et
                        <persName ref="#LePell">M. Le Pelletier-Duclary</persName>. Certes, on ne
                    pouvait mieux choisir pour transformer des <choice>
                        <orig>innocens</orig>
                        <reg>innocents</reg>
                    </choice> en coupables, que ces éternels jugeurs sous tous les régimes.</p>
                <p>M. Perrinelle, dans le procès de <date>1824</date>, de funeste mémoire, fut un
                    des trois juges, sur douze, qui votèrent pour la peine de mort. RICHARD LUCY,
                    procureur-général à cette époque, fit exécuter, au mépris du pourvoi en
                    cassation des condamnés, l'arrêt qui les condamnait aux galères à perpétuité et
                    à la marque. M. Le Pelletier-Duclary, cervelle timbrée, tenait le fauteuil,
                    requérant l'application de la pénalité dictée par son collègue RICHARD-LUCY.</p>
                <p>Si l'on veut encore de nouvelles preuves de la moralité de cette affaire, il
                    suffit de faire connaitre les deux conseillers colons, <persName ref="#JorLa">MM. Jorna Lacalle</persName> et <persName ref="#ABour">Alphonse
                        Bourke</persName>, qui ont rendu l'ar-<pb n="34" facs="v1n1p34"/>rêt de
                    renvoi devant les assises. <persName>M. Jorna Lacalle</persName> vota pour la
                    mort dans l'affaire de <date>1824</date>. Ce magistrat est d'une incapacité
                    complète. <persName>M. Alphonse Bourke</persName> n'a jamais fait son droit,
                    mais dans le procès de <date>1824</date>, il vota pour la peine des galères à
                    perpétuité, et en juge consciencieux vint s'assurer par lui-même de l'exécution
                    de l'arrêt auquel il avait concouru ; ses victimes attachées au poteau purent
                    facilement le voir à une des croisées de la maison de sa marraine, <persName>Mme
                        Duclésemur</persName>, où il était placé.</p>
                <p>-Le <date>19 mai</date>, on a procédé au tirage au sort des quatre assesseurs qui
                    doivent composer les assises ; ce sont : <persName ref="#Baud">MM.
                        Baudin</persName>, <persName ref="#HuyD">Huygues-Despointes</persName>,
                        <persName ref="#DuDu">Duval-Dugué</persName> (de la Grand'Anse) et <persName ref="#Germa">Germa</persName>. M. Duval-Dagué est plaignant et témoin à
                    charge dans l'affaire qu'il est appelé à juger. L'acte d'accusation porte, à la
                    page 39, que sur son habitation deux des accusés lui ont <emph>pillé</emph> son
                    tafia. Les accusés n'ont pu obtenir qu'il fût récusé, parce que MM. <persName ref="#AuA"><orig>Aubert-Armard</orig><corr>Aubert-Armand</corr></persName>,
                    procureur du roi, et <persName>Selles</persName>, juge royal, ne trouvent pas
                    d'incompatibilité à ce qu'un blanc jugeant des nègres et des mulâtres soit en
                    même temps plaignant et témoin. <emph> Le caractère respectif de l'assesseur
                        Duval-Dugué et des accusés repousse toute idée de récrimination entre
                        eux…</emph></p>
                <p>-Lorsque les accusés de la <placeName>Grand'Anse</placeName> ont été transférés
                    de la prison au palais, pour le tirage au sort des assesseurs, un développement
                    extraordinaire de troupes a eu lieu ; des factionnaires placés de dix pas en dix
                    pas s'opposaient à tout rassemblement. En tête marchaient les sieurs <persName ref="#LTelem">Léonce</persName> et <persName ref="#ATelem">Arthur
                        Télémaque</persName>, emmenottés comme tous leurs co-accusés. Quatre-vingts
                    gendarmes formaient l'escorte et deux compagnies de voltigeurs fermaient la
                    marche.</p>
                <p>-<persName><orig>M. Armand Aubert</orig><corr>M. Aubert-Armand</corr></persName>,
                    procureur du roi à Saint-Pierre, ne pouvant sans doute montrer autrement sa
                    partialité envers les hommes de couleur, les poursuit par une suite de petites
                    et misérables tracasseries, indices certains d'un esprit étroit et vétilleux. Ce
                    magistrat pousse l'oubli des convenances jusqu'à refuser les titres de
                        <emph>sieur</emph> et <emph>dame</emph> aux <choice>
                        <orig>parens</orig>
                        <reg>parents</reg>
                    </choice> des prévenus, dans l'affaire de la Grand Anse, qui sollicitèrent de
                    lui la permission de voir les malheureux prisonniers. Il parait que l'air des
                    colonies agit puissamment sur les Européens prédisposés à la vanité, puisqu'ils
                    adoptent sitôt des allures aussi ridicules que niaises.</p>
                <pb n="35" facs="v1n1p35"/>
                <p>Peu après la révolution de juillet, ce même magistrat, nommé juge royal à
                        <placeName ref="#Cay">Cayenne</placeName>, ne craignait pas de demander des
                    avis à l'un des mandataires des hommes de couleur à <placeName ref="#Par">Paris</placeName> ; il voulait, disait-il, s'éclairer de manière à pouvoir
                    faire exécuter les lois en dépit du mauvais vouloir des colons. A cette époque,
                    il est vrai, il rencontrait souvent ce mandataire dans les salons du ministre de
                    la justice, où il était accueilli. Cela explique bien des choses.</p>
            </div>

            <div>
                <head n="Guadeloupe."><placeName ref="#GP">GUADELOUPE.</placeName></head>

                <p>La situation politique est toujours la même ; il y règne cependant plus de
                    tranquillité, ce qui provient moins, sans doute, de la satisfaction des partis,
                    que de la fatigue qu'ils éprouvent de ces collisions continuelles et sans
                    résultat. Il existe donc une sorte de trêve pendant laquelle les jeunes gens,
                    blancs et de couleur, se sont rapprochés, se sont <choice>
                        <orig>donné</orig>
                        <reg>donnés</reg>
                    </choice> la main et ont promis mutuellement de vivre désormais en frères.
                    Puisse cet engagement être de durée !</p>
                <p>Le conseil colonial n'a pas formulé un seul décret ; il ne s'occupe jusqu'à ce
                    jour, qu'à faire de l'opposition, contre les améliorations projetées, aussi le
                    gouvernement, qui prévoit qu'il sera débordé tôt ou tard par cette nouvelle
                    institution, n'en est pas fort content.</p>
                <p>L'agglomération de la garde nationale reste toujours une question ; sur ce point
                    aussi le conseil n'a rien statué.</p>
            </div>

            <div>
                <head n="Bourbon."><placeName ref="#BrB">BOURBON.</placeName></head>
                <p>La position de cette colonie commence à se ressentir des quelques améliorations
                    apportées au régime colonial depuis la révolution de juillet. Les préjugés de
                    castes diminuent et finiront par disparaître lorsque les institutions auront
                    reçu de nouveaux <choice>
                        <orig>développemens</orig>
                        <reg>développements</reg>
                    </choice> .</p>
                <p>On espère qu'aux prochaines élections, des hommes de couleur seront nommés au
                    conseil général. Déjà un grand nombre de voix sont assurées en faveur de
                        <persName ref="#LEl">M. Louis Elie</persName>, qui jouit d'une grande
                    considération dans le pays.</p>
                <p>Il règne quelque activité dans l'organisation des milices, et généralement on n'a
                    pas à se plaindre des autorités locales. Quant au commerce, il est nul, et les
                    espérances d'avenir sont bien fai<pb n="36" facs="v1n1p36"/>bles. La réélection
                    de <persName ref="#SUB">M. Sully-Brunet</persName>, comme délégué, qui semblait
                    douteuse, paraît aujourd'hui assurée.</p>
            </div>

            <div>
                <head n="Alger."><placeName ref="#Alg">ALGER.</placeName></head>

                <p>Cette importante possession, dont il faut espérer que la colonisation ne se fera
                    plus attendre longtemps, commence à jouir de quelques avantages ; inévitables
                    résultats de sa position géographique et du sol fertile qui s'étend de la mer
                    aux pieds de l'<placeName>Atlas</placeName>. La cessation des hostilités de la
                    part des indigènes, la confiance renaissante, des transactions commerciales plus
                    actives, sont les premiers résultats d'une administration plus juste ; car la
                    justice est le premier bien des peuples, et les barbares eux-mêmes sacrifient à
                    ses autels. Quel sera donc l'avantage que la <placeName>France</placeName>
                    retirera de cette belle colonie, si le gouvernement la régit par ces principes
                    larges et <choice>
                        <orig>philantropiques</orig>
                        <reg>philanthropiques</reg>
                    </choice> qui seuls peuvent opérer une fusion entre le peuple conquis et le
                    peuple conquérant !</p>
                <p><persName ref="#BEO">Ben-Omar</persName>, ex-bey de
                    <placeName>Titeri</placeName>, se montre toujours notre allié fidèle, et, plus
                    puissante que des armées, sa parole conciliatrice et sage nous fait de nouveaux
                    alliés ou raffermit les dispositions pacifiques de ceux que nous avons
                    acquis.</p>
                <p><persName ref="#BZ">Ben-Zegri</persName>, transfuge de Constantine, ainsi que le
                    juif Narboni, intrigans qui ont joué un grand rôle pendant les administrations
                    précédentes, sont en disgrâce complète et ont perdu les emplois qu'ils avaient
                    le talent de conserver sons tous les régimes. A cette nouvelle, les Arabes de
                    l'Atlas se sont montrés disposés à se rapprocher de nous, ce qu' <choice>
                        <orig>il</orig>
                        <reg>ils</reg>
                    </choice> ne faisaient pas auparavant.</p>
                <p>Que la France s'empresse donc d'organiser cette belle colonie, et surtout qu'elle
                    n'oublie pas ce grand principe : que l'art de gouverner n'est point l'art de
                    pressurer.</p>
            </div>

            <div xml:id="coloniesetr">
                <head n="Colonies étrangères.">COLONIES ÉTRANGÈRES.</head>
                <head n="Saint-thomas."><placeName ref="#StT">SAINT-THOMAS.</placeName></head>

                <p>Si l'aristocratie coloniale se bornait à persécuter les hommes de couleur qu'elle
                    croit dangereux, elle manquerait en partie à sa mission ; il faut aussi qu'elle
                    poursuive même en pays étranger les malheureux qui ont encouru son
                    animadversion. Les haines aris<pb n="37" facs="v1n1p37"/>tocratiques sont
                    tenaces autant que celles des rois, et si <persName ref="#NIC">Nicolas</persName> poursuit les débris de la Pologne dans toutes les
                    parties du monde, si <persName ref="#C-A">Charles-Albert</persName> réclame
                    partout ses victimes, l'aristocratie coloniale aussi rugit de fureur lorsqu'un
                    infortuné voué au bourreau vient à lui échapper ; ses sbires le traquent alors
                    en tout lieu, et si les traités, qu'elle sait rendre aussi flexibles que les
                    lois, lui en offrent quelque moyen, l'extradition vient satisfaire sa soif du
                    sang mulâtre et sa monomanie du supplice.</p>
                <p>Après les <choice>
                        <orig>événemens</orig>
                        <reg>événements</reg>
                    </choice> de la <placeName>Grand'Anse</placeName>, un homme de couleur,
                        <persName ref="#AHav">M. Auguste Havre</persName>, se réfugia à l'ile
                    danoise de <placeName ref="#StT">Saint-Thomas</placeName>, espérant y trouver un
                    asile où ses persécuteurs ne viendraient pas le troubler. Son erreur était
                    grande ! Le <persName>sieur Morin</persName>, fils d'un pharmacien de <placeName ref="#StP">Saint-Pierre</placeName>, étant allé à Saint-Thomas, le reconnut,
                    et ce jeune colon le dénonça comme fauteur de la grande révolution de la
                    Grand'Anse à <persName ref="#MACK">M. l'amiral Mackau</persName>, commandant la
                    station des Antilles, qui se trouvait en ce moment dans cette colonie da noise.
                    Cet amiral, qui, pour de bonnes raisons, partage les préjugés coloniaux, demanda
                    l'extradition de M. Auguste Havre afin de le livrer aux autorités de la
                    Martinique, ce qu'il pourrait bien obtenir du gouvernement danois, qui, malgré
                    sa douceur habituelle, se laissera peut-être influencer par la crainte de
                    déplaire en France au ministère de la marine.</p>
                <p>Il faut cependant espérer que le gouvernement de Saint-Thomas sera assez pénétré
                    de sa dignité pour ne pas sacrifier aux exigences d'un parti le repos et la vie
                    des malheureux qui viennent s'asseoir à son foyer. Où en serait-on si les
                    saintes lois de l'hospitalité pouvaient être impunément violées ?</p>
            </div>

            <div>
                <head n="Sainte-lucie."><placeName ref="#STL">SAINTE-LUCIE.</placeName></head>

                <p>Avant son départ de la <placeName ref="#MQ">Martinique</placeName>,
                    l'ex-gouverneur <persName ref="#JHD">Dupotet</persName> sollicita du gouverneur
                    de <placeName ref="#STL">Sainte-Lucie</placeName> l'extradition de plusieurs des
                    accusés de la <emph>conspiration</emph> de la Grand'Anse, réfugiés en cette île,
                    faisant proposer en échange de ces infortunés plusieurs esclaves évades de
                    Sainte-Lucie. Le gouverneur anglais répondit avec dignité qu'il n'acceptait pas
                    cette proposition, qu'il ne pouvait le faire sans l'assentiment de son
                    gouvernement, et qu'il avait trop bonne opinion du ministère anglais pour
                    supposer un seul instant qu'il donnerait la main à une action aussi déloyale.
                    Peu de temps<pb n="38" facs="v1n1p38"/>après, ce gouverneur étant mort, M.
                    Dupotet ne craignit pas de récidiver sa demande auprès de son successeur. De
                    pareilles mesures ne peuvent entrer que dans des esprits rompus à la servilité
                    courtisanesque qui, comparant les hommes à des propriétés, croient que les <choice>
                        <orig>gouvernemens</orig>
                        <reg>gouvernements</reg>
                    </choice> peuvent selon leur bon plaisir les troquer, les vendre, en trafiquer.
                    Mais il n'y a rien-là qui puisse surprendre ; on sait que l'amiral Dupotet,
                    comme tous les pachas au petit pied auxquels est dévolue l'exploitation des
                    colonies, est uni de cœur, d'affection et d'intérêt avec les privilégiés de ces
                    contrées.</p>
            </div>

            <div>
                <head n="Dominique."><placeName ref="#DOM">DOMINIQUE.</placeName></head>

                <p>La <placeName ref="#DOM">Dominique</placeName>, ancienne colonie française,
                    aujourd'hui à la <placeName ref="#GB">Grande-Bretagne</placeName>, est de toutes
                    les <placeName>Antilles</placeName> celle où les préjugés de couleur ont le
                    moins de racine ; on peut même dire qu'il n'en existe plus, puisque les hommes
                    de couleur y remplissent les fonctions publiques comme les blancs, sans qu'il y
                    ait entre eux d'astre rivalité que celle du mérite. Il n'est donc pas surprenant
                    que cette ile hospitalière, qui en outre est voisine de la <placeName ref="#MQ">Martinique</placeName>, soit un point de refuge pour nos malheureux
                    compatriotes persécutés. Eh bien ! le général <persName ref="#JHD">Dupotet</persName>, ex-gouverneur de la Martinique, a fait également au
                    gouverneur de cette colonie l'offre d'un trafic de chair humaine. Comme son
                    collègue de <placeName ref="#STL">Sainte-Lucie</placeName>, ce dernier a refusé
                    péremptoirement. Les hommes d'honneur s'entendent partout.</p>
            </div>

            <div xml:id="necrologie">
                <head n="Nécrologie.">NÉCROLOGIE.</head>
                <head n="Le général lafayette"><persName ref="#LaF">LE GÉNÉRAL LAFAYETTE</persName></head>

                <p>Parmi les défenseurs de l'humanité, le plus constant, sans contredit, le plus
                    vertueux, le plus dévoué, ce fut <persName ref="#LaF">Lafayette</persName>. Il
                    n'est plus ! Il est mort, le <date>20 mai dernier</date>, des suites d'une
                    maladie contractée au convoi de l'infortuné <persName ref="#DUL">Dulong</persName>, dont le vieux général voulut être, malgré quelques
                    symptômes d'indisposition, et qu'il suivit religieusement à pied, de la maison
                    mortuaire jusqu'à la tombe préparée pour recevoir les dépouilles mortelles de<pb n="39" facs="v1n1p39"/>notre pauvre ami. La mort de Dulong a précipité celle
                    de Lafayette. Nous qui avons aimé le jeune député, et qui avions le bonheur de
                    contempler de près l'admirable vieillesse de l'illustre ami de <persName ref="#WAS">Washington</persName>, ce nous a été, à peu de distance, un
                    double sujet de douleur.</p>
                <p>Le nom de Lafayette vivra tant que l'abnégation de tout intérêt personnel, le pur
                    et inreguptible dévouement à la cause de tous seront en honneur parmi les
                    hommes. Né dans une des plus anciennes familles de France, marié depuis peu à
                        <persName>Mlle de Noailles</persName>, il se fit tout à coup dans le naturel
                    excellent du jeune gentilhomme français une révolution qui le convertit pour
                    jamais à la cause démocratique. Ce fut comme une révélation d'en haut qui décida
                    de sa vie. Il ne demandait qu'un champ où il pût dignement employer ses nobles
                    facultés, quand la nouvelle de l'insurrection d'Amérique arriva en
                        <placeName>Europe</placeName>. Le jeune époux de Mlle de Noailles, le
                    brillant cavalier dont on vantait à <placeName>Versailles</placeName> la grâce
                    et les élégantes manières, n'a pas sitôt lu le manifeste de l'indépendance
                    américaine que le voilà gagné. La lecture de la <emph>Déclaration des
                        Droits</emph> fit de M. de Lafayette ce que nous l'avons vu, l'infatigable
                    avocat des opprimés, sans distinction de nation ni de couleur, et le promoteur
                    le plus sincère et le plus ardent de la liberté universelle.</p>
                <p>L'intrépide volontaire aborda avec une incroyable joie cette terre à laquelle il
                    allait donner de son sang, où <persName ref="#JEF">Jefferson</persName>,
                        <persName ref="#ADA"><orig>Adam</orig><corr>Adams</corr></persName>, et
                        <persName ref="#WAS">Washington</persName> l'attendaient, et d'où il ne
                    revint qu'après avoir assuré, avec ses illustres amis, par la <rs ref="YKS">capitulation de Yorkstown</rs>, qui termina la guerre de l'indépendance en
                        <date>octobre 1781</date>, l'existence nationale de la grande et sereine
                    république qui fut toujours pour lui l'objet d'une vive et patriotique
                    affection.</p>
                <p>La vie politique de <persName>M. Lafayette</persName> est connue : la généreuse
                    part qu'il prit à la <rs>révolution de 1789</rs>, la force de logique, la clarté
                    simple, la foi inaltérable avec les lesquelles il mit en avant, à l'<orgName ref="#AN">Assemblée Nationale</orgName> et dans la <orgName ref="#AC">Constituante</orgName>, les saints principes pour lesquels nous combattons,
                    n'ont pas besoin d'être rappelées. Plus d'une fois il y éleva la voix contre
                    l'esclavage des noirs et l'injustice qui excluait les hommes de couleur de
                    l'exercice des droits de cité, mais malheureusement souvent sans succès.</p>
                <p>A cet égard, il ne se borna pas à la théorie, il y joignit la pratique, chose
                    plus rare : dès <date>1791</date>, le général affranchit tous les<pb n="40" facs="v1n1p40"/>esclaves de ses possessions de la <placeName ref="#GF"><choice>
                            <orig>Guiane</orig>
                            <reg>Guyane</reg>
                        </choice> française</placeName> ; et à ce titre il doit être
                    particulièrement cher aux noirs et aux hommes de couleur, pour lesquels du reste
                    il n'a jamais cessé de revendiquer la liberté et toutes les prérogatives des
                    blancs.</p>
                <p>En cette même année <date>1791</date>, il prononça à la tribune ces paroles
                    mémorables :<q>D'après les décrets de l'<orgName ref="#AN">Assemblée Nationale</orgName>,
                        je crois qu'il est clair que les <emph>hommes</emph> libres, propriétaires,
                        cultivateurs et contribuables sont des <emph>citoyens</emph>. Or, les hommes
                        de couleur sont propriétaires, cultivateurs, contribuables ; sont-ils des
                            <emph>hommes</emph> ?</q>(Les <choice>
                        <orig>applaudissemens</orig>
                        <reg>applaudissements</reg>
                    </choice> eurent peine à ne pas éclater. Il poursuivit avec cette ironie fine
                    qui lui était familière) : <q>Pour moi, je le pense ; et c'est pour émettre mon
                        opinion que j'ai demandé la parole.</q> Ici l'auditoire ne se contint plus,
                    et les <choice>
                        <orig>applaudissemens</orig>
                        <reg>applaudissements</reg>
                    </choice> et les bravos couvrirent la voix de l'orateur.</p>
                <p>Dans la commission qui fut chargée, après la <rs ref="#RJ">révolution de
                        juillet</rs>, d'examiner un projet de loi sur la même question, et qui ne
                    produisit que l'imparfaite loi qui nous régit, il déploya le plus grand zèle
                    pour l'extension des droits politiques des hommes de couleur ; mais l'entêtement
                    et les préjugés étroits de ses collègues paralysèrent sa bonne volonté.</p>
                <p>Dans le cours de sa longue carrière, et relativement à la politique générale,
                        <persName>M. de Lafayette</persName> a pu se tromper quelquefois ; il a pu
                    surtout se laisser tromper. Nous regrettons qu'il ait laissé échapper, pour le
                    bonheur des hommes, les quelques belles occasions qui s'étaient offertes à lui
                    de tout régler d'après ses principes dans les affaires de
                        <placeName>France</placeName> et par suite dans celles du monde entier ;
                    mais, malgré toute chose, il faut lui rendre cette justice qu'aucun homme n'a
                    suivi, avec un plus beau caractère, au milieu même de quelques apparentes
                    contradictions, une ligne de conduite plus honorable et plus droite. Lafayette
                    seul, peut-être, parmi les personnages historiques, a su donner une réalité
                    pratique et positive à ce qu'on entend par le mot sacré de vertu.</p>

                <p>IMPRIMERIE D'HERHAN, 380, RUE SAINT-DENIS.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <xi:include href="notes/RdCv1n1-notes.xml"/>
            <xi:include href="shared/entities.xml"/>
        </back>
    </text>
</TEI>