<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../odd/tei_revue.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../odd/tei_revue.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>REVUE DES COLONIES V.5 n°1</title>
            <editor>Charlotte Joublot Ferré</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
   <front>
         <pb n="1" facs="v5n1p1"/>
         <titlePage>
            <titlePart type="main">REVUE<lb/>DES<lb/>COLONIES,</titlePart>
            <titlePart type="sub"><lb/>RECUEIL MENSUEL<lb/> DE LA POLITIQUE, DE L'ADMINISTRATION, DE
               LA JUSTICE, DE L'INSTRUCTION ET DES MOEURS COLONIALES,</titlePart>
            <byline><lb/>PAR UNE <orgName ref="#SHC">SOCIÉTÉ D'HOMMES DE COULEUR</orgName>
               <lb/> DIRIGÉE PAR <persName ref="#CB">C.-A. BISSETTE</persName>.<lb/></byline>
            <docEdition><lb/>N°5<lb/>Novembre.<lb/>
               <lb/> PARIS,<lb/> AU BUREAU DE LA REVUE DES COLONIES,</docEdition>
            <docImprint><lb/>46, RUE NEUVE-SAINT-EUSTACHE <lb/> 1834.</docImprint>
         </titlePage>
      </front>
      <body>

         <div>
            <head>
                 REVUE DES COLONIES.
ÉTAT SOCIAL AUX COLONIES. 
</head>

<p>L'état social actuel des colonies françaises, notamment de la <placeName ref="#MQ">Martinique</placeName> et de la <placeName ref="#GP">Guadeloupe</placeName>, présente un spectacle affligeant pour les amis de l'humanité. D'une part, le colon blanc, avide et cruel possesseur d'hommes ; de l'autre, le nègre, l'esclave, non seulement faisant partie, corps et 
<choice>
<orig>ame</orig>
<corr>âme</corr>
</choice>
, de la richesse de son maître, mais encore accroissant chaque jour cette richesse à la sueur de son front ; telles sont les deux grandes divisions, les deux 
<choice>
<orig>élémens</orig>
<corr>éléments</corr>
</choice>
principaux de la constitution sociale de nos colonies. Auprès de ces deux grands intérêts, celui du maître et celui de l'esclave, tous les autres paraissent secondaires ; car l'homme de couleur libre n'a du moins à souffrir que du préjugé et de l'injustice des hommes investis des divers pouvoirs civils et judiciaires. L'esclave, au contraire, est esclave, et ce mot dit tout : il est constamment assujeti à un régime disciplinaire qui ne dépend en grande partie que du caprice du maître. C'est à peine si le gouvernement a enlevé à celui-ci le droit de vie et de mort sur cette propriété en chair et en os que l'iniquité ou la faiblesse métropolitaine seule peut sanctionner encore. Aussi est-ce l'esclavage, on l'a compris, dont, avant tout, nous voulons l'abolition. L'esclavage est à nos yeux la honte et tout ensemble la plaie de nos colonies ; il est la base d'un ordre social où l'humanité est foulée aux pieds, et duquel sont nécessairement bannis tous les principes saints pour lesquels la révolution française s'est faite, et dont le but extrême et glorieux est l'association universelle des hommes par la liberté et l'égalité.</p>

<p>Le principe de ce régime, au milieu des influences qui de toutes parts le combattent, perd heureusement chaque jour de sa force, et le temps ne saurait être bien éloigné où il faudra que les privilégiés cèdent la place à l'esprit progressif du siècle et au génie de l'humanité. L'affranchissement viendra, quelque résistance qu'on lui oppose ; il viendra par la loi ou par la force, mais il viendra. S'il en était autrement, il faudrait n'avoir plus foi aux signes des temps. L'universelle sympathie qu'inspire la cause des noirs, de ce<pb n="3"/> côté-ci de l'Atlantique ; l'horreur générale qu'on y éprouve pour l'infâme trafic de la chair humaine, et plus que cela même, la révolution sociale qui s'opère en <placeName ref="#EUR">Europe</placeName> et qui tend à superposer l'homme à la propriété, tout nous assure de l'avenir.</p>

<p>Que ce soit donc par les progrès de la civilisation, par l'affaiblissement des préjugés, par l'intervention toute-puissante de la métropole que l'esclave doive arriver à l'affranchissement, ou par sa propre volonté et sa propre force, toujours est-il que l'égoïsme monstrueux des maîtres sera prochainement vaincu. Cela ne fait pas pour nous l'objet d'un doute. Toutefois, il nous serait doux, nous en convenons, que, pour l'honneur de notre patrie natale, le progrès y fût plus ou moins l'oeuvre pacifique de tous, et que le privilegié n'attendit pas d'avoir la main forcée pour rendre l'esclave a son droit. Nous l'avons déjà dit, il y a ici pour le privilégié un beau et noble rôle à jouer. On ne saurait plus prétexter cause d'ignorance : les voies et moyens ne sont plus un mystère pour personne. <choice>
<sic>A</sic>
<corr>À</corr>
</choice> 
quelques lieues de vous, à la <placeName ref="#DOM">Dominique</placeName>, à <placeName ref="#STL">Sainte Lucie</placeName>, à <placeName ref="#ANT">Antigues</placeName>, à <placeName ref="#StV">Saint-Vincent</placeName>, à la <placeName ref="#GR">Grenade</placeName>, à <placeName ref="#TA">Tabago</placeName>, à la <placeName ref="#TR">Trinidad</placeName>, partout, dans les colonies appartenant à la <placeName ref="#GB">Grande Bretagne</placeName>, le progrès s'est accompli, non sans quelques troubles, inséparables de tout grand changement, mais sans aucun de ces malheurs que les ennemis de l'émancipation s'étaient plu à prédire. Les <choice>
<orig>documens</orig>
<corr>documents</corr>
</choice> 
viennent de toutes parts au secours de la philantropie. Quel prétexte encore, quels mauvais sophismes à faire valoir contre l'affranchissement ?
<choice>
<sic>A</sic>
<corr>À</corr>
</choice> 
ces banales raisons : Que deviendraient nos fortunes, nos existences ? que deviendront les colonies mêmes ? à tout cela, le droit et le fait aujourd'hui répondent péremptoirement. Une récente expérience prouve, ce nous semble, que ce ne sont là que de misérables et mauvais dires de privilégiés, d'exploiteurs d'hommes. Les colonies anglaises n'ont pas péri encore, que nous sachions, et il est même probable que quelques-unes vont atteindre, sous l'empire du nouveau bill, un degré de prospérité de beaucoup supérieur à celui où elles étaient parvenues sous l'ancien régime.</p>

<p>De quoi donc s'agit-il ? La question est fort simple : de rendre à la liberté et au bonheur une masse considérable d'hommes, au prix de justes sacrifices imposés à quelques familles de maîtres et seigneurs, lesquelles absorbent en elles tout le bonheur et toute la<pb n="4"/> liberté de plusieurs milliers d'hommes, pour être, elles, plus libres et plus heureuses ; de dépouiller, par une loi réparatrice, ces détenteurs de chair humaine de leurs injustes et atroces prérogatives, ou d'en obtenir l'abandon de leur bon vouloir, s'il est possible, par voie de concession.</p>

<p>C'est là tout à la fois le moyen et le but.</p>

<p>Par l'abolition de l'esclavage en effet et par le retour des hommes des deux races aux principes de la fraternité, la politique des colonies change de face. Au lieu de cette odieuse dénomination de maîtres et d'esclaves, il n'y a plus que des citoyens d'une même patrie, que des hommes se livrant, sous la protection du droit commun, aux travaux de diverses natures sans lesquels il n'y a ni bien-être ni gloire pour les sociétés. C'est par là seulement enfin que les colonies peuvent espérer d'arriver avec rapidité à une civilisation égale à celle de la mère-patrie.</p>

<div>

<p>COUP-D'OEIL SUR LES HABITATIONS A LA GUADELOUPE.</p>

<p>L'aspect qu'offrent les habitations indique promptement à l'observateur philosophe le génie qui préside à leur administration. Les cases des nègres, construites en planches clouées sur des poteaux, ou composées de claies qui soutiennent un torchis de terre grasse, sont placées en ligne et à portée d'être surveillées par le propriétaire ou par le géreur. Là, point de meubles, point de provisions. Quelques couis, ou vases de calebasse et de coco, une natte pour y étendre des membres raidis par le travail et tout meurtris de coups, et un mauvais banc, telles sont les pièces dont se compose ce triste mobilier.</p>

<p>La case principale, placée à peu de distance de celle des nègres, est occupée par le maître. C'est là que ce prétendu pacha berce son orgueil, satisfait ses fantaisies et ses honteux caprices, et lance les arrêts de ses fureurs. C'est le plus dégoûtant séjour de l'ignorance, des préjugés grossiers et des passions les plus violentes. La fatuité aristocratique qui tourmente en général les créoles est risible au dernier point. Un garde-chasse autrichien s'y fait passer pour ex-grand-veneur ; le fils d'un barbier ou d'un saltimbanque y parle de sa généalogie, des parchemins et des guerres de ses <pb n="5"/>ancêtres. J'ai vu là le petit-fils d'un paysan des <placeName ref="#BaA">Basses-Alpes</placeName> qui, infatué de la jolie fortune que son père avait gagnée en qualité de procureur, ce qui me dispense des explications à cause du pays et de l'époque, affichait le gentilhomme, singeait le grand seigneur, et poussa même le ridicule jusqu'à se décorer de la croix de Malte, qu'un avis de l'autorité lui fit bientôt quitter. Devenu acquéreur d'une petite propriété appelée <placeName ref="#Beau">Beauvoisin</placeName>, ce nom lui parut sonore, et il l'adopta en l'ajoutant au sien. Les malins rirent tant du contraste de ce nom de Beauvoisin avec le caractère et la physionomie de celui qui le portait, qu'il fut obligé de l'abandonner et d'en revenir à son modeste nom plébéien.</p>

<p>Les colons se targuent de leur notabilité ridicule, et sont chargés de dettes, au point qu'ils seraient dépouillés de tout si l'expropriation, si 
<choice>
   <orig>long-temps</orig>
   <reg>longtemps</reg>
</choice>
désirée et attendue, était enfin admise. Ils étalent du luxe et ne paient pas les plus légitimes salaires. Avant l'organisation judiciaire, ils recevaient à coups de bâton les ouvriers qui venaient réclamer l'argent dû à leurs pénibles travaux et nécessaire au soutien de leurs familles.</p>

<p>J'ai vu des 
<choice>
   <orig>habitans</orig>
   <reg>habitants</reg>
</choice> 
notables, ce nom leur convient ici, tapisser leurs 
<choice>
   <orig>appartemens</orig>
   <reg>appartements</reg>
</choice>
 avec les lettres de leurs créanciers ou les assignations qu'ils recevaient. À table, vidant le champagne, ces joyeux convives, dont la loi protège la mauvaise foi, portent des toasts à la patience et au nombre des créanciers. On se dispute à qui aura reçu plus de demandes importunes dans la semaine, assignations, significations et saisies ; c'est à qui mieux mieux ; les tours joués aux recors et les mensonges dont on a payé les porteurs de billets ou autres titres sont des sujets intarissables de conversation. Vit-on jamais un dévergondage semblable ? Dans toutes les habitations sont bâtis des réduits où vont languir tour à tour les noirs qui ont encouru le déplaisir de leurs maîtres. C'est un cachot étroit, obscur, humide, où le corps ne peut ni se tenir droit ni s'allonger à terre, supplice affreux, digne des cannibales qui l’ont inventé et qui y condamnent les victimes de leurs caprices. Une boutade les y fait jeter, une boutade les y fera dépérir de besoin et de douleur.</p>

 <p>Les nègres des champs sont encore plus malheureux que ceux de la ville. Ces derniers ont des occasions de se procurer quelque argent avec lequel ils s'habillent plus proprement, car la vanité est<pb n="6"/> leur vrai côté faible ; ils peuvent se donner aussi quelques douceurs en tafia ou autres choses. Mais à la campagne, ils se procurent difficilement le nécessaire, et rarement en trouve-t-on qui suffisent à leurs besoins. Ils sont dans une telle indigence que des haillons leur couvrent à peine la moitié du corps. Rien de plus indécent que ces négrillons des deux sexes, qui restent, jusqu'à l'âge de douze ans et au-delà, sans aucun vêtement, même sous les yeux des filles du propriétaire.</p>

 <p>Nègres et négresses fument avec une grande passion, qu'ils satisfont à peu de frais, puisqu'ils récoltent eux-mêmes leur tabac. C'est un spectacle singulier que celui qu'offrent ces tourbillons de fumée qui se jouent autour d'une figure féminine.</p>

 <p>Là, point de ces chansons d'amour ou de patriotisme dont nos paysans et surtout nos Dauphinois font retentir les vallées. Des complaintes, quelques chants allégoriques sur leur sort s'entendent parfois ; ce n'est pas la joie et le bonheur, c'est la douleur qui s'exhale. Le silence de la campagne n'est interrompu que par les lugubres coups de fouets et par les 
 <choice>
   <orig>gémissemens</orig>
   <reg>gémissements</reg>
</choice> 
 des 
 <choice>
   <orig>patiens</orig>
   <reg>patients</reg>
</choice> 
que leurs bourreaux déchirent. Vous faites souvent des lieues entières sans que ce terrible et barbare son discontinue de frapper l'oreille</p>

<p>On appelle <emph>roulaisons</emph> l'époque des récoltes, comme nous appelons les nôtres moissons et vendanges. Ce sont de rudes 
 <choice>
   <orig>momens</orig>
   <reg>moments</reg>
</choice> 
pour les esclaves : sur pied la nuit et le jour, ils n'ont pas un moment de repos. Dans les sucreries, des tourbillons de fumée s'échappent de cinq chaudières en ébullition, remplissent une vaste pièce sans fenêtres, et les nègres apparaissent à peine à la pâle clarté que projettent des gommes, se tiennent debout devant les chaudières, plus près du foyer, occupés incessamment à faire passer, avec d'énormes cuillers, le vesou (1) d'une chaudière dans une autre. Près de là le cri aigu et monotone du moulin, dont de gros cylindres en fer servent à broyer les cannes, rappelle aux negresses qui le fournissent que, si le sommeil les surprend, une seconde suffit pour leur faire perdre un bras et même la vie. Hélas! ces funestes exemples ne se répètent que trop dans ces travaux meurtriers qui alimentent notre luxe européen. On se plaint de la
<!--I don't remember if we identify footnote-->(1) On appelle vesou le jus exprimé de la canne.<pb n="7"/> cherté du sucre des colonies: que serait-ce s'il fallait le payer au prix du sang qu'il fait répandre?</p>

<p>Ce temps des roulaisons donne à la sévérité des maîtres un nouveau degré d'extension. Ils sont continuellement sur pied et marquent leurs rondes nocturnes par des 
<choice>
   <orig>châtimens</orig>
   <reg>châtiments</reg>
</choice>  
multipliés. Tantôt c'est le <emph>quart</emph> entier du moulin qui est fustigé, tantôt c'est celui de l'équipage (1). Je me rappelle avec horreur une de mes premières nuits des colonies : je fus réveillé à trois reprises différentes par les 
<choice>
   <orig>gémissemens</orig>
   <reg>gémissements</reg>
</choice>
des esclaves qu'on lacérait à coups redoublés. J'appris le lendemain que le maître s'était mis en fureur contre son atelier, parce qu'une dent du moulin s'étant cassée, les nègres n'avaient pu faire autant de sucre qu'à l'ordinaire.</p>

<p>L'avarice et l'orgueil des créoles ne permettent pas aux esclaves de porter des souliers ou autres chaussures ; aussi, des <choice>
   <orig>accidens</orig>
   <reg>accidents</reg>
</choice> 
<choice>
   <orig>fréquens</orig>
   <reg>fréquents</reg>
</choice> 
causent des maux de pieds aux noirs et leur attirent de douloureuses maladies. Tantôt ce sont des épines ou des clous 
<choice>
    <sic>en-one és</sic>
    <corr>en-foncés</corr>
</choice> 
dans les chairs, tantôt ce sont des chiques, pucerons presque imperceptibles qui se glissent sous la peau, pénètrent plus avant, s'y logent, pondent, et occasionnent d'abord un simple chatouillement, puis de graves douleurs, et quelquefois nécessitent des opérations fâcheuses. La mauvaise qualité des 
<choice>
   <orig>alimens</orig>
   <reg>aliments</reg>
</choice>
et le défaut de chaussures sont la cause de cet horrible gonflement de jambes qui atteint si souvent les nègres et qu'on connait sous le nom d'éléphantiasis.</p>
<p>L'avarice du maître spécule même sur le court sommeil de ces infortunés. La cloche a sonné une heure et souvent deux avant le jour, et le fouet aigu du commandeur a retenti trois fois. Les esclaves sortent de leurs cases et s'avancent encore tout exténués des coups et des fatigues de la veille ; ils sont comptés, puis dirigés vers les champs. D'autres sortent du cachot, et, liés deux à deux avec de grosses chaînes, vont également au travail.</p>
<p>Les retardataires sont punis depuis quatre jusqu'à dix et quinze coups de fouet. Arrivés dans les champs qu'ils doivent sarcler, ou fouiller ou planter, on les met en ligne. Les commandeurs se pla-
(1) Les colons, habitués au langage des marins, appellent quart la réunion des negres qui desservent le moulin, par équipage on entend les cinq chaudières dans lesquelles on fait cuire le vesou<pb n="8"/>
cent à peu de distance derrière eux ; au moindre signe de relâche, ils appliquent à un nègre plusieurs coups de fouet, ou bien le tirent du rang, le font coucher et le taillent plus 
<choice>
   <orig>long-temps</orig>
   <reg>longtemps</reg>
</choice>
. Survient-il un grain ou forte ondée, le travail n'en continue pas moins, et l'on ne se retire qu'à la dernière extrémité. Au retour, comme ils manquent de rechanges, ils sont obligés de rester ainsi baignés jusqu'aux os.</p>
<p>Le soir, après le travail, les nègres s'assemblent encore, portant chacun un paquet d'herbes pour les bestiaux. Avant de se retirer dans les cases, le commandeur rend compte à l'habitant ou au géreur, qui, suivant les rapports et d'après sa mauvaise humeur, excitée quelquefois par l'abus du tafia ou par des visites d'huissiers, fait distribuer sans mesure des coups de fouet, condamne les uns cachot, les autres aux fers, ou à un supplément de travail pour le samedi ou le dimanche, seuls jours donnés à ces malheureux pour cultiver le jardin qui leur fournit la nourriture que leur refuse l'avarice de leurs maîtres.</p>
<p>La civilisation européenne, en brisant le joug féodal, nous délivra de plusieurs tributs <choice>
   <orig>humilians</orig>
   <reg>humiliants</reg>
</choice>
exigés par les seigneurs avec la dernière insolence ; le droit de prélibation dut surtout armer l'é nergique indignation de nos pères, flétris et frappés par le côté le plus sensible à des hommes d'honneur. Le droit de propriété des maitres sur leurs esclaves leur fait revendiquer cette prérogative de leur position, dont ils abusent avec excès. Dès l'âge de onze ou douze ans, d'ordinaire, les filles du noir sont souillées par ces hommes mariés sous la loi chrétienne, et réputés bons pères et bons époux parmi leurs pareils.</p>
<p>Les plus belles des jeunes négresses sont mises en réserve par eux, confiées à une duègne de l'habitation, qui doit les surveiller et bien les garder pour le maître ; mais du reste les rangs des négresses sont parcourus à volonté, et la crainte seule des 
<choice>
   <orig>châtimens</orig>
   <reg>châtiments</reg>
</choice>
et de la colère de leurs tyrans fait qu'elles s'abandonnent à eux à la seule manifestation de leur volonté.</p>

<p>Un des plus odieux abus de l'esclavage, c'est l'abrutissement dans lequel, par intérêt, on cherche à maintenir les noirs. On ne tolère rien de ce qui peut leur révéler la dignité humaine et cette égalité à laquelle ont droit tous les <choice>
   <orig>enfans</orig>
   <reg>enfants</reg>
</choice> 
de la nature. Le mariage y est proscrit entre nègres, comme contraire au système colonial ; si<pb n="8"/> l'on en voit quelques-uns, c'est entre nègres créoles, que leurs maîtres ne veulent pas pousser au désespoir.</p>

<p>Les planteurs veulent que les esclaves n'aient entre eux que des rapports de bestialité, qu'ils ne soient unis que par des conjonctions qu'ils puissent rompre à volonté. Plus ils sont assimilés aux animaux, plus ils sont dégradés, moins ils auront l'idée et le désir de secouer leurs chaînes et de les briser sur les têtes de leurs oppresseurs. C'est d'après ce principe qu'il est défendu, sous des peines sévères, d'apprendre à lire et à écrire aux noirs.</p>
<p>Pour affaiblir l'esprit de famille et les affections de la parenté, les 
<choice>
   <orig>enfans</orig>
   <reg>enfants</reg>
</choice> 
sont enlevés à leurs mères dès qu'ils sont sevrés, et confiés à une vieille négresse qui, par sa sévérité, les façonne de bonne heure à la vie dure et pénible à laquelle ils sont destinés.</p>
<p>Comme il y en a fort peu qui atteignent un âge avancé, les maîtres ont peu de vieillards à leur charge ; et Dieu sait cependant comment ils s'acquittent envers eux de la reconnaissance qu'ils leur doivent ! Cette rare longévité est pénible, semée d'angoisses et d'amères douleurs. Mieux vaudrait pour eux ne pas avoir poussé si loin les bornes de la vie. Du reste, je le répète, ces exemples sont rares : en les tuant jeunes, on se dispense de les nourrir vieux.</p>
<p><persName ref="#XaT">X. TANC</persName>,</p>
<p>ancien magistrat à la <placeName ref="#GP">Guadeloupe</placeName>.</p>



          </div>
          </div>
        </body>
    </text>
</TEI>