<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../odd/tei_revue.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../odd/tei_revue.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Revue des Colonies N°4 (selection)</title>
            <editor>Apolline Camille Floriane Lagarde</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <titlePage>
            <titlePart type="main">REVUE<lb/>DES<lb/>COLONIES,</titlePart>
            <titlePart type="sub"><lb/>RECUEIL MENSUEL<lb/> DE LA POLITIQUE, DE L'ADMINISTRATION, DE
               LA JUSTICE, DE L'INSTRUCTION ET DES MOEURS COLONIALES,</titlePart>
            <byline><lb/>PAR UNE <orgName ref="#SHC">SOCIÉTÉ D'HOMMES DE COULEUR</orgName>
               <lb/> DIRIGÉE PAR <persName ref="#CB">C.-A. BISSETTE</persName>.<lb/></byline>
            <docEdition><lb/>N°4<lb/>Octobre.<lb/>
               <lb/> PARIS,<lb/> AU BUREAU DE LA REVUE DES COLONIES,</docEdition>
            <docImprint><lb/>46, RUE NEUVE-SAINT-EUSTACHE <lb/> 1834.</docImprint>
         </titlePage>
      </front>
      <body>
         <div>
            <head>REVUE<lb/>DES <lb/>COLONIES</head>
            <pb/>

<div>
     <head>DU <foreign>BILL</foreign> D'ÉMANCIPATION ET DES PREMIERS RÉSULTATS DE SA MISE EN PRATIQUE</head>
     
   <p>Nous avons promis de signaler à l'attention de nos lecteurs tous les 
   <choice>
   <orig>changemens</orig>
   <corr>changements</corr>
   </choice>
   qui seraient opérés dans la législation qui régit les colonies étrangères: <q>"Ces changemens
   <choice>
   <orig>changemens</orig>
   <corr>changements</corr>
   </choice>
   , disions-nous, auront pour nous un intérêt d'autant plus vif qu'ils doivent réagir d'une manière puissante sur nos propres possessions coloniales."</q> Comment les esclaves noirs qui, dans celles-ci, souffrent sous le double poids d'une dégradation corporelle et morale, pourront-ils, en effet, rester 
   <choice>
   <orig>indifférens</orig>
   <corr>indifférents</corr>
   </choice>
   au vaste mouvement politique et social qui s'accomplit sous leurs yeux ? Et quand, avec un juste sentiment d'orgueil et une indicible joie, ils auront vu admettre leurs frères au titre et aux droits de citoyens, croit-on qu'ils supporteront plus patiemment l'état d'ilotisme auquel ils sont condamnés par
   <choice>
   <sic>noslois</sic>
   <corr>nos lois</corr>
   </choice>
   ? On parle des droits et des intérêts acquis des colons ; il en est pour nous de plus sacrés, les droits et les intérêts acquis de l'humanité. D'ailleurs ce n'est point aux 
   <choice>
   <sic>dépens</sic>
   <corr>dépents</corr>
   </choice> 
   du maître, on le sait bien, que nous voulons doter l'esclave du bienfait de la liberté. L'exemple d'une magnanime réparation, donné par l'<placeName ref="#ANG">Angleterre</placeName>, ne sera point perdu : les Français, qui ont des sympathies pour tous les opprimés, ne voudront point être surpassés en générosité. Depuis 
   <choice>
   <orig>long-tems</orig>
   <corr>long-temps</corr>
   </choice> 
   le sang et les sueurs du nègre ont servi aussi à multiplier leurs jouissances comme hommes, ou leurs richesses comme industriels. Eux aussi ils ont contracté à son égard une dette de deux siècles de services.C'est bien le moins qu'en retour ils fassent le sacrifice de quelques centaines de millions pour le tirer des mains qui continuent de l'exploiter sans pitié ni mesure.</p>

   <p>De notre côté de la <placeName ref="#MAN">Manche</placeName>, il n'est pas un lieu public, pas un salon ministériel pas un cercle domestique où l'on n'ait discouru, sans le connaître, du fameux <foreign>bill</foreign> promulgué par le parlement anglais pour l'émancipation des noirs. Tout le monde sait qu'en vertu de cette loi, une somme de cinq cents millions doit être consacrée <pb n="3"/>au rachat de huit cent mille nègres ; argent mieux employé, sans contredit, que les immenses trésors enfouis par la restauration, au-delà des <placeName ref="#PY">Pyrénées</placeName>, pour réduire à l'esclavage tout un peuple de blancs. Mais bien peu de personnes ont une exacte connaissance des dispositions du <foreign>bill</foreign> relatives aux formes et aux conditions de l'affranchissement. La presse quotidienne, qui ne les a guère mieux comprises, s'est abstenue fort prudemment de s'étendre sur cette matière : obligée toutefois d'en dire quelque chose, elle s'est réfugiée dans ces généralités banales qui, sans rien aborder, s'appliquent si merveilleusement à toutes les questions.</p>

   <p>L'acte d'émancipation, qui porte la date du <date>15 août 1855</date></p>
   <p> <note>(1) an act for the abolition of slavery, throughout the British colonies, for promonting the industry of the manumitted slaves, and for compensating the persons hitherto entitled to the services of such slaves. Londres, août <date>1835</date> Imprimé par ordre du parlement.</note></p>

   <p>
   , contient soixante-six articles dans les vastes 
   <choice>
   <orig>développemens</orig>
   <corr>développements</corr>
   </choice>
    qu'embrasse sa prévoyance. Les bornes trop circonscrites de notre <bibl type="periodical"><title ref="Rdc">Revue</title></bibl> ne nous permettent point de donner la traduction de cette mémorable loi. Cependant nous croyons qu'on nous saura gré d'en faire connaître les principales dispositions. Les détails où nous allons entrer auront d'ailleurs l'avantage de faciliter l'intel ligence des faits importans qui s'accomplissent en ce moment dans les <placeName ref="#AN">Antilles</placeName>.</p>

    <p>Le parlement n'a point désigné nominativement le pays où doit s'étendre la grande mesure de l'émancipation, parce qu'ils sont indiqués assez clairement par l'objet même de la loi. L'ancienne législation, dans la plupart des possessions britanniques, s'est rendue complice des iniquités de l'esclavage, en lui prêtant un honteux appui ; mais si elle a soutenu les blancs sans distinction comme propriétaires de la race étrangère attachée à la glèbe, elle ne les a point également 
    <choice>
    <sic>[favorisés</sic>
    <corr>favorisés</corr>
    </choice>
     dans le partage des franchises politiques. Par une étrange anomalie, il y a des colonies qui jouis sent des garanties du système représentatif, tandis que les autres sont placées sous le régime des ordonnances ministérielles. Parmi les premières figurent la <placeName ref="#JA">Jamaïque</placeName>, <placeName ref="#ANT">Antigues</placeName>, <placeName ref="#BE">Bermude</placeName>, <placeName ref="BA">Bahama</placeName>, la <placeName ref="#BAR">Barbade</placeName>, la <placeName ref="#DOM">Dominique</placeName>, la <placeName ref="#GR">Grenade</placeName>, <placeName ref="#StV">Saint-Vincent</placeName>, <placeName ref="#StC">Saint-Cristophe</placeName>, <placeName ref="#MO">Montsarat</placeName>, <placeName ref="#NI">Nieves</placeName>, <placeName ref="#TA">Tabago</placeName> et <placeName ref="#TO">Tortole</placeName>; au nombre des secondes, <placeName ref="#DE">Démérari</placeName>, <placeName ref="#BER">Berbice</placeName>, la <placeName ref="#TR">Trinidad</placeName>, <placeName ref="#HO">Honduras</placeName>, le <placeName ref="#CBE">cap de <pb n="4"/>
     <choice>
     <orig>Bonne-Espéance</orig>
     <corr>Bonne-Espérance</corr>
     </choice>
     </placeName> et l'<placeName ref="#IM">ile Maurice</placeName>. Celles-là sont connues sous l'appellation commune de <emph>colonies franches (<foreign>chartered colonies</foreign>)</emph>; celles ci sous la dénomination générale de <emph>colonies de la couronne (<foreign>crown colonies</foreign>)</emph>. On voudra bien se souvenir de cette distinction importante, qui influera beaucoup sur la répartition des avantages de l'affranchissement et, 
     <choice>
     <sic>par suite</sic>
     <corr>par la suite</corr>
     </choice>
     , sur l'avenir des populations coloniales de toutes les couleurs.</p>

     <p>Il est dit dans l'article 1er du <foreign>bill</foreign> qu'à partir du premier jour d'<date>août 1854</date>, les esclaves existant alors dans les colonies britanniques seront de droit, et conformément à la législation nouvelle, affranchis de toute espèce de servitude. Les esclaves employés dans la marine marchande qui, à la même date, navigueront sur les mers, n'en jouiront pas moins du bénéfice de la loi. (Article 1er). Tous les enfans nés postérieurement au jour de l'émancipation seront libres comme leurs 
     <choice>
     <orig>parens</orig>
     <corr>parents</corr>
     </choice>
     . On placera en tutelle chez des colons, pour y rester jusqu'à l'âge de vingt et un ans, à titre d'apprentis travailleurs, ceux que leurs 
     <choice>
     <orig>parens</orig>
     <corr>parents</corr>
     </choice>
     ne pourront point élever. Il en sera de même pour les 
     <choice>
     <orig>enfans</orig>
     <corr>enfants</corr>
     </choice>
     sans soutien ni ressource qui, le <date>1er août</date>, seraient encore au-dessous de l'âge de six ans. Dans l'un et l'autre cas, ces 
     <choice>
     <orig>enfans</orig>
     <corr>enfants</corr>
     </choice>
      devront être confiés, de préférence, aux colons chez qui travaillaient leurs mères avant la promulgation de la loi. (Article 12 et 13.)</p>

      <p>Si nous avons dit que les esclaves, à commencer du <date>1er août 1854</date>, seraient seulement libres <emph>de droit</emph>, c'est qu'il est malheureusement certain que leur affranchissement <emph>de fait</emph> est ajourné à une époque plus reculée. Avant de pouvoir disposer complétement de leur personne et de leurs actions, les affranchis seront obligés de passer plusieurs années dans un état de probation que la loi qualifie <emph>d'apprentissage (<foreign>apprentisceship</foreign>)</emph>. On les divisera en trois classes. comme il suit : dans la première seront compris ceux qui, sur des propriétés appartenant à leurs maîtres, sont employés à la culture du sol on à la manipulation de ses produits ; dans la seconde, ceux qui sont occupés à des travaux de la même nature sur des biens n'appartenant pas à leurs maitres ; dans la troisième, ceux que le genre de leurs occupations ne permettra point de ranger dans l'une on l'autre de ces catégories. Le terme de l'apprentissage, pour les affranchis de la première classe, expirera le <date>1er août 1838</date>, et, pour les affranchis des deux autres classes, le 1er août 1840. Ainsi <pb n="5"/>la durée de l'état de probation variera de quatre à six ans. (Articles 4,5 et 6.)</p>

      <p>Les affranchis, en leur nouvelle qualité d'ouvriers-apprentis, devront continuer de travailler pour leurs anciens maîtres. (Articles 1 et 2.) Les 
      <choice>
      <orig>exploitans</orig>
      <corr>exploitants</corr>
      </choice>
       ne pourront pas les envoyer hors de la colonie ; mais avec l'autorisation préalable de deux 
       <choice>
       <sic>magistats</sic>
       <corr>magistrats</corr>
       </choice>
       , ils pourront les transporter d'une plantation à une autre, si cette mutation n'entraine point la séparation des 
       <choice>
       <orig>différens</orig>
       <corr>différents</corr>
       </choice>
        membres de la famille. (Article 9.) Il leur sera aussi permis, en ne s'écartant point de cette première condition, de disposer du travail <emph>(services)</emph> des affranchis, par marché, vente, contrat, transfert ou testament. Les ouvriers logés chez leurs maîtres auront droit à tous les objets nécessaires à leur entretien, et, dans l'état de maladie, aux secours de l'art. (Article 11.) On ne pourra en exiger par semaine que quarante-cinq heures de travail, le reste de leur temps disponible devant être employé à leur profit. Ceux d'entre eux qui en auront les moyens auront la faculté d'acheter leur entière libé ration, en payant à leurs maîtres, à titre d'indemnité, une somme equivalente à la valeur du travail pendant la durée de l'apprentis sage. L'exploitant, dans aucun cas, ne pourra refuser de se préter à cette transaction, ni retenir, contre son gré, l'affranchi qui en aura rempli les conditions. (Article 8.) D'un antre côté, il est dé fendu au premier de congédier l'ouvrier-apprenti arrivé à l'âge de cinquante ans ou plus et atteint de quelque infirmité qui le rend inhabile au travail, sans pourvoir à son entretien, jusqu'à l'expiration de l'apprentissage. (Article 7.)</p>

        <p>Tout récemment encore, les colons des possessions anglaises, comme le font aujourd'hui ceux de nos iles, s'opposaient avec une singulière obstination aux projets formés pour l'émancipation des noirs. Ils avaient usé de leurs injustes priviléges avec une dureté si constante et si dédaigneuse, qu'ils ne croyaient pas à la possi bilité de l'oubli et du pardon chez la race opprimée. Ils lui sup posaient, au fond du coeur, un désir insatiable de vengeance, de meurtre et de pillage, que les précautions actives d'une autorité sans bornes pouvaient seules comprimer. Parvenu à ravaler l'
        <choice>
        <orig>ame</orig>
        <corr>âme</corr>
        </choice> et l'intelligence de l'esclave au niveau de la bassesse de son état (du moins ils le pensaient), ils argumentaient de son infériorité morale et intellectuelle pour en perpétuer les causes. Logique <pb n="6"/>ordinaire des classes privilégiées, alors qu'il s'agit d'admettre les ilotes de tous les pays et de toutes les couleurs à l'égalité politique et sociale.</p>

        <p><orgName ref="#PA">Le parlement anglais</orgName>, sans les partager, a largement sacrifié aux craintes et aux préjugés des colons. Dans le choix des moyens d'exécution, il a préféré les 
        <choice>
        <orig>atermoimens</orig>
        <corr>atermoiments</corr>
        </choice>
         à des mesures décisives qui auraient alarmé les esprits et rencontré une vive résistance. Voilà pourquoi il s'est imposé l'adoption du mode transitoire de l'apprentissage, espèce d'état bâtard qui tient le milieu entre l'esclavage et l'affranchissement, et qui participe de l'un et de l'autre. Mais la <orgName ref="CHC">chambre des communes</orgName>, comptant beaucoup sur l'influence du temps et de la discussion, pour ramener l'aristocratie coloniale à des idées plus saines et plus justes, lui a laissé la latitude d'amender, dans l'intérêt de la classe affranchie, toutes les clauses du <foreign>bill</foreign> qui ont rapport aux formes et aux conditions de l'émancipation. Les chambres représentatives des colonies <emph>(local legislatures)</emph> pourront substituer aux moyens prescrits, tels autres moyens conformes aux vœux et aux besoins du pays, et les 
         <choice>
         <orig>amendemens</orig>
         <corr>amendements</corr>
         </choice>
          communiqués au gouvernement du roi et sanctionnés par lui, auront force de loi (article 23). Ces dispositions libérales, comme on voit, décèlent la pensée du législateur et ouvrent une large porte à <emph>l'affranchissement immédiat</emph>, si malheureusement ajourné par les lenteurs de l'apprentissage.</p>

          <p>La <orgName ref="#SA-E"><emph>Société de l'anti-esclavage</emph></orgName> fondée en Angleterre par les amis de l'humanité, qui a pris récemment le titre de <orgName ref="#SEU"><emph>Société de l'Emancipation universelle</emph></orgName></p>
          <p><note>(1) The abolitionist; published under the direction of the society for the universal abolition of negro slavery. Vol. 1, n. 1, august 1836. M. John Scable, secrétaire de la société, Aldermanbury, n. 18. reçoit les souscriptions et les dons des personnes bienfaisantes qui veulent aider la Société de leur influence personnelle ou de leurs moyens pécuniaires.</note></p>
<p>, nous a fait l'honneur de nous envoyer le premier numéro de son journal trimestriel l'<bibl type="periodical"><title ref="#Ab"><emph>Abolitioniste</emph></title></bibl>, comme une marque de la vive sympathie que lui inspirent nos travaux</p>
<p><note>(2) British and foreign society for the universal abolition of negro slavery and the slave trade.
Nous nous proposons de faire connaitre, dans un prochain numéro, les régle mens constitutifs de cette noble Société de l'émancipation, les bienfaits qu'elle a déjà accomplis, l'immense tache qu'elle s'est imposée et les mesures qu'elle a prises pour en assurer l'accomplissement.</note></p>

<p>. Entre autres articles, cette publication renferme une <pb n="6"/>relation circonstanciée des premiers résultats produits dans les colonies britanniques par la mise en pratique du <foreign>bill</foreign>. Rien de plus intéressant que ces faits, qui fourniront de belles pages à l'histoire du dix-neuvième siècle, si fécond en grands 
          <choice>
          <orig>événemens</orig>
          <corr>événements</corr>
          </choice>
          . Nous allons en donner l'analyse, et rapporter quelques-unes des réflexions qu'ils ont suggérées au journal anglais.</p>

          <p>La première impression que produisit à la Jamaïque la connaissance du <foreign>bill</foreign> pour l'abolition de l'esclavage, fut favorable à la classe des noirs. C'était vraiment un plaisir d'entendre les colons qui s'étaient montrés le plus 
          <choice>
          <orig>récalcitrans</orig>
          <corr>récalcitrants</corr>
          </choice>
           aux conseils de l'humanité et de la prudence et le plus jaloux de conserver une propriété et une autorité odieuses, se prononcer, d'un commun accord et sans réserves, contre l'adoption de l'état intermédiaire de l'apprentissage. Ils avaient alors la conviction, comme les hommes les plus avancés du pays, que les ressorts nombreux et compliqués de l'affranchissement conditionnel entraîneraient trop de difficultés et de dépenses. Des considérations de justice et d'ordre contribuaient aussi, sans doute, à les éclairer sur leurs véritables intérêts. Bref, tout portait à croire que les heureuses dispositions où ils étaient seraient partagées par l'<orgName ref="AG">assemblée générale</orgName>, et que cette chambre, par une interprétation généreuse de la loi, placerait la Jamaïque en tête du grand mouvement de la régénération coloniale.</p>

           <p>L'excellent esprit des noirs plaidait aussi puissamment en leur faveur. Un homme de bien, le <persName>comte de Mulgrave</persName>, gouverneur de la Jamaïque, qui avait pu reconnaître leurs heureuses qualités, se plaisait à en porter le témoignage le plus favorable. De retour en Angleterre, le noble lord exprimait encore récemment l'opinion avantageuse qu'il en avait conçue. <q>"Pendant les visites que j'ai faites à la très grande majorité des 
           <choice>
           <orig>établissemens</orig>
           <corr>établissments</corr>
           </choice>
            de la colonie, à l'époque des dernières fêtes de Noël, disait-il, j'ai acquis la conviction que si l'on émancipait 
            <choice>
            <sic>complétement</sic>
            <corr>complètement</corr>
            </choice>
             les esclaves, leur conduite serait, en général, telle qu'on peut le désirer. Chaque fois que devant moi on leur a exposé les principes du changement projeté, j'ai reconnu qu'ils ont un cœur reconnaissant, capable de s'élever à la hauteur de leur nouvelle condition, et des facultés assez étendues pour en embrasser les avantages."</q>"</p>

             <p>Le jour même de l'ouverture de la session,<persName>M. Watkis</persName> annonça<pb n="8"/>à l'<orgName ref="#AG">assemblée générale</orgName> qu'il lui soumettrait bientôt un projet de loi pour l'émancipation immédiate des noirs. Mais la motion de l'honorable membre n'eut point le succès qu'il en attendait : après avoir provoqué une forte opposition et de longs débats, elle fut repoussée par la majorité. On allégua les raisons les plus futiles pour fausser le vote de la chambre dans cette circonstance. L'abolition totale de l'esclavage une fois décrétée, disait-on, le gouvernement britannique retirera l'indemnité promise aux planteurs. En définitif, l'assemblée s'est prononcée pour l'adoption de l'apprentissage. Nous souhaitons que cette mesure impolitique ne compromette point la tranquillité ni la prospérité publique; elle nous parait impraticable, et les planteurs en reconnaîtront peut-être eux-mêmes les 
             <choice>
             <orig>inconvéniens</orig>
             <corr>inconvénients</corr>
             </choice>
             , lors des prochaines récoltes des cannes à sucre. <q>"Usant d'un pouvoir qui vous est délégué, vous avez voulu que l'esclave arrivât à une liberté entière par l'état de probavation"</q>, observait lord Mulgrave à l'assemblée, le <date>12 décembre 1835</date> ; <q>"je n'hésite pas toutefois à vous le dire, si l'expérience des hommes et des choses vous engageait à revenir sur cette pre mière résolution et à rapprocher le terme de l'apprentissage, déjà fixé par la loi, aucune mesure ne pourrait être plus agréable à la nation anglaise et à son gouvernement. J'éprouverais moi-même une bien grande satisfaction, en voyant disparaitre les derniers vestiges d'un état de choses dont j'ai remarqué personnellement les funestes résultats. »</q></p>
             <p><note>(1) Aux nouvelles diperses, on trouvera d'autres détails relatifs à la Jamaique.</note></p>

             <p>La glorieuse prééminence que la Jamaïque a laissé échapper, l'ile d'Antigues se l'est assurée. Un acte émané de l'assemblée législative de cette colonie abolit complétement l'esclavage, à partir du <date>1 août 1854</date>. Une dépêche de<persName ref="#MMG">sir E. Murray M' Grégor</persName> annonça an gouvernement de sa majesté la résolution libérale que la chambre venait de prendre. Cependant une difficulté qui survint fut sur le point d'amener l'
             <choice>
             <orig>annullation</orig>
             <corr>annulation</corr>
             </choice>
              de la loi. Dans un des articles, l'assemblée avait inséré une clause portant la suppression d'un impôt colonial contre lequel toutes les îles anglaises des Indes Occidentales réclament depuis 
              <choice>
              <orig>long-temps</orig>
              <corr>longtemps</corr>
              </choice>
              . La clause fut rejetée, et l'assemblée cédant alors à un mouvement d'irritation, se déclara pour l'application du mode d'apprentissage. Mais la seconde cham<pb n="8"/>bre du conseil refusa de sanctionner une loi de colère. Une lutte s'engagea entre les deux corps, et alarma beaucoup les amis de la liberté et de l'ordre. Heureusement, elle se termina de la manière la plus favorable. L'acte pour l'affranchissement immédiat, soumis une seconde fois à la discussion de l'assemblée générale, passa à la majorité d'une voix, et fut aussitôt confirmé par le conseil.</p>

              <p>Ici, comme à la Jamaique, la situation morale et intellectuelle des noirs est satisfaisante. Au témoignage de <persName ref="#MU">lord Mulgrave</persName>, nous pouvons en ajouter un autre non moins précieux. Voici un extrait d'une lettre écrite par <persName ref="#ST">M. Stanley</persName>, alors ministre secrétaire d'état des colonies, en réponse à la première dépêche que lui avait envoyée sir <persName ref="#MMG">E. Murray M' Grégor</persName>. <q>"L'idée avantageuse que les hommes du pays le plus capables de bien la juger ont conçue de la classe des noirs me cause un sensible plaisir. Il est d'autant plus heureux qu'elle soit, comme vous me l'apprenez, dans un état de civilisation et d'instruction assez avancé pour jouir d'une liberté prochaine et entière, que la législature d'Antigues et les planteurs vivant sur leurs terres sont à la veille de lui conférer ce bienfait qu'appellent sur tous ses enfans les voeux de la mère-patrie".</q></p>

              <p>L'acte d'émancipation a été tambouriné par toute l'ile, au milieu des joyeuses acclamations des 
              <choice>
              <orig>habitaus</orig>
              <corr>habitants</corr>
              </choice>
              ; et, <date>le 1er août 1854</date>, a dû être célébré comme une fête populaire et religieuse, le jour où trente mille esclaves ont été rendus à la liberté. <q>"À tous les yeux, comme aux nôtres, cet acte est marqué au sceau de la plus saine politique,</q> s'écrie à ce sujet le journal d'Antigues. <q>Entre les deux modes offerts à l'option de notre législature, elle devait choisir ou l'apprentissage, embarrassant pour le maître, insupportable pour l'ouvrier, qui, dans tous leurs rapports, aurait produit l'exaspération, l'antagonisme et le trouble ; ou une liberté sans restriction, qui permet à l'exploitant et à l'ouvrier de se rapprocher volontairement par un besoin réciproque, et de régler leurs intérêts à l'amiable. Qui ne voit dans laquelle de ces deux conditions sociales, notre île devait trouver le plus de garanties d'ordre et de prospérité ?..... Nous saisirons l'occasion qui se présente pour féliciter nos frères les noirs, encore esclaves, sur l'heureux changement qu'un grand acte de justice va opérer dans leur condition. Bientôt ils l'éprouveront, la liberté, précieuse par le fait même de <pb n="9"/>son existence, l'est encore plus par ses résultats : la voilà qui ouvre devant eux la carrière des améliorations industrielles et morales. Les conquêtes de l'intelligence, les avantages de la fortune, un rang honorable, tout cela ils peuvent enfin l'obtenir..... Assurément, non plus que nous, ils n'auraient pas cru, il y a six mois, que les moyens adoptés pour leur émancipation par le <orgName ref="#PA">parlement britannique</orgName> seraient surpassés en libéralité par les mesures que notre législature coloniale vient de prendre en leur faveur. C'est pourtant ce qui est arrivé, et nous voyons dans un événement si inespéré un augure favorable pour l'avenir."</q></p>

              <p>À vrai dire, quoi de plus merveilleux que cette lumière soudaine et bienfaisante, qui tout à coup a illuminé les intelligences les plus obtuses, et touché des 
              <choice>
              <sic>ames</sic>
              <corr>âmes</corr>
              </choice> jusqu'alors inaccessibles à la pitié ? À Antigues, comme ailleurs, la plupart des colons s'imaginaient que l'émancipation des esclaves serait suivie des scènes de dévastation, d'incendie et de carnage, dont Saint-Domingue a été le théâtre. Aujourd'hui, point du tout, les mêmes hommes spéculent tranquillement sur l'extension que va prendre le commerce intérieur de l'
              <choice>
              <sic>ile</sic>
              <corr>île</corr>
              </choice>
              . Ici, ils ouvrent des boutiques, là des magasins, où la nouvelle classe des hommes libres pourra, selon ses besoins et ses goûts, dépenser ses économies et faire des emplettes. Car parmi les noirs, il en est beaucoup qui, à force de peines et de privations, ont amassé des sommes considérables d'argent, dans l'espoir éloi gué et incertain de pouvoir se racheter un jour de l'esclavage.</p>

              <p>La petite colonie de Bermude paraît avoir envisagé d'abord la question d'émancipation sous son véritable aspect. Le gouverneur ayant envoyé à l'assemblée générale l'acte promulgué par le <orgName ref="PA">parlement britannique</orgName>, avec les dépêches et les instructions qu'il avait reçues du ministre secrétaire d'état des colonies, la chambre s'est aussitôt formée en comité pour prendre connaissance de ces 
              <choice>
              <orig>documens</orig>
              <corr>documents</corr>
              </choice>
              . <q>"Après un mûr examen, et voyant qu'une indemnité suffi sante est assurée aux planteurs, nous avons pensé qu'il est juste et convenable"</q>, dit l'assemblée dans le préambule de la loi du <date>29 janvier 1834</date>, <q>"que les esclaves soient admis immédiatement à tous les avantages de la liberté : nous voulons donc qu'à dater du <date>1er août</date> de cette année, ils soient tous libres dans la colonie de Bermude, où les clauses du <foreign>bill</foreign> relatives à l'apprentissage seront de nul effet."</q> Cet acte a ouvert les portes de la cité à quatre mille six<pb n="10"/>cents esclaves. Avec quel plaisir n'apprendrions-nous point que, dans les autres iles anglaises qui jouissent du 
              <choice>
              <sic>privilége</sic>
              <corr>privilège</corr>
              </choice>
               d'être représentées, la question importante des formes et des conditions de l'affranchissement a été résolue dans le même esprit de sagesse et de conciliation!</p>

              <p>Les possessions anglaises soumises au régime des ordonnances ne seront point appelées, il est inutile de le dire, à délibérer sur le mode d'application de la loi. Un arrêté ministériel du mois d'octobre dernier prescrit à ces colonies l'adoption pure et simple du <foreign>bill</foreign>, et détermine les époques où, dans chacune d'elles, il doit être mis en vigueur. Les esclaves affranchis à <placeName ref="#DE">Démérari</placeName>, <placeName ref="#BER">Berbice</placeName>, Sainte-Lucie, la Trinitad et Honduras, ont passé le <date>1er août 1834</date> à l'état d'apprentissage. Ceux du cap de Bonne-Espérance, cette grande parcelle de la terre d'Afrique, patrie de tous les noirs, verront le même changement s'opérer dans leur condition le 1er décembre suivant. Pour ceux de l'<placeName ref="#IM">ile Maurice</placeName>, l'état de probation ne commencera que le <date>1er février 1833</date></p>
              <p><note>(1) Une clause d'exception de l'acte démancipation autorisait ces délais (Art, 65).</note>(1).</p>

              <p>Au mois de <date>mars 1834</date>, l'honorable <persName ref="#BU">M. Buxton</persName> ayant demandé à <persName ref="#ST">M. Stanley</persName>, dans une séance du parlement, des 
              <choice>
              <orig>renseignemens</orig>
              <corr>renseignements</corr>
              </choice>
               sur la situation des colonies, le ministre, après avoir parlé des 
               <choice>
               <sic>iles</sic>
               <corr>îles</corr>
               </choice>
                de la Jamaïque et d'Antigues, s'étendit fort au long sur plusieurs points d'administration et de prospérité locales, relatifs au gouvernement de Démérari. Plusieurs fois, son discours fut couvert par les 
                <choice>
                <orig>applaudissemens</orig>
                <corr>applaudissements</corr>
                </choice>
                 unanimes des communes. Il fit la lecture de quelques 
                 <choice>
                 <orig>fragmens</orig>
                 <corr>fragments</corr>
                 </choice>
                 , extraits de deux dépêches qu'il avait reçues, sous la date du <date>26 et du 27 janvier</date>. <q>"Je ne saurais vous montrer d'une manière plus satisfaisante l'état paisible de la colonie,"</q> lui écrivait le gouverneur de Démérari, <q>"qu'en vous communiquant le relevé des peines infligées judiciairement aux esclaves, et celui des plaintes portées par ceux-ci contre leurs 
                 <choice>
                 <sic>maitres</sic>
                 <corr>maîtres</corr>
                 </choice>
                  pendant le mois de décembre dernier. Quoique ce mois soit, parmi nous, plus chômé et plus exposé aux écarts de la joie que tous les autres, il n'a été infligé, sur une population de quatre vingt mille esclaves, que treize peines correctionnelles, variant d'une à trois semaines de prison, sans un seul châtiment corporel. Par une singulière coincidence, le chiffre des plaintes portées par<pb n="11"/>le même nombre d'esclaves ne s'est élevé aussi qu'à treize, parmi lesquels il ne s'est pas trouvé un seul fait quelque peu grave."</q> Aussi le tribunal de police de Démérari, dont plus de la moitié des mem bres se compose de planteurs, avait-il rendu une ordonnance qui, à commencer du <date>1er mars 1834</date>, devait ôter aux possesseurs d'esclaves le pouvoir de leur infliger des 
                  <choice>
                  <orig>châtimens</orig>
                  <corr>châtiments</corr>
                  </choice>
                   corporels de quelque nature qu'ils fussent, et sous quelque prétexte que ce pût être.</p>

                   <p>Le commandant de l'île annonçait encore au ministre, que la colonie était dans l'état le plus prospère. L'an dernier, le temps avait été peu favorable au développement des biens de la terre, et cependant les produits coloniaux avaient augmenté d'une manière notable. <q>“N'en doutez pas, monsieur, ajoutait le gouverneur, cette augmentation, il faut l'attribuer à un surcroît de contente ment et d'activité de la part des noirs, encouragés et animés qu'ils sont par l'adoucissement du régime disciplinaire et par la perspective des bienfaits d'une liberté prochaine.”</q>
A. G.
</p></div>

    <div>
     <head>VIOLATION DU DROIT DES GENS DANS LA PERSONNE DES HOMMES DE COULEUR FRANÇAIS.</head>
   <p>La <bibl type="periodical"><title ref="#RdC"><emph>Revue des Colonies</emph></title></bibl> a signalé à ses lecteurs un fait de la plus haute gravité, l'interdiction aux hommes de couleur, sous peine de séquestration de leurs personnes, d'entrer dans certaines provinces des États-Unis et dans l'ile de Cuba. La <emph>Revue</emph> a fait connaître les mesures prises à cet égard par les 
   <choice>
   <orig>gouvernemens</orig>
   <corr>gouvernements</corr>
   </choice>
    de ces localités et leur transmission officielle par l'administration française aux autorités placées dans le département de la marine.
</p>
   <p>Aujourd'hui les hommes de couleur jouissent en France et dans les colonies françaises de tous les droits civils et politiques. En un mot, ils ont été placés sur un pied d'égalité 
   <choice>
   <sic>complète</sic>
   <corr>complet</corr>
   </choice>
    avec les blancs. <q>"<emph>Je suis citoyen français</emph>"</q>, peuvent-ils dire ; et la France est assez glorieuse, assez puissante dans le monde pour que ce beau titre ait aussi son inviolabilité chez toutes les nations, comme le <emph>civis sum romanus</emph> des anciens. C'est à elle, c'est à ceux qui la<pb n="12"/>gouvernent de prendre en main la cause de nos concitoyens, qui est celle du pays tout entier, car c'est ici une affaire d'honneur national et une grave atteinte au droit des gens.</p>
    <p>Si quelque part un outrage est fait à notre pavillon, nous avons des flottes et de braves marins qui savent en avoir raison, fût-ce aux extrémités du monde connu. L'affaire de notre consul à <placeName ref="CA">Carthagène</placeName> en est un exemple encore récent pour l'Amérique. Eh bien! le pavillon n'est qu'un emblème, et le citoyen est la personnification même de son pays dans les contrées étrangères où il aborde. Sera-t-il permis de lui en défendre l'accès, et de le jeter dans les pontons, s'il ose franchir le rivage inhospitalier ?</p>
    <p>Nous respectons autant que personne le principe de l'indépendance des nations ; cependant nous ne pouvons le reconnaître absolu et sans limites. Il existe un droit des gens, un droit international qui circonscrit pour chaque peuple ce qu'il peut faire chez lui. Ainsi on conçoit très bien que les Américains de l'<orgName ref="#UN">Union</orgName> puissent faire chez eux des 
    <choice>
    <orig>réglemens</orig>
    <corr>règlements</corr>
    </choice>
     prohibitifs contre les <emph>choses</emph>; mais des lois de douane contre les <emph>hommes</emph>, qui saurait le concevoir ? Le blocus continental fut exécuté par <persName ref="#NB">Napoléon</persName> contre les marchandises anglaises, non contre les Anglais, ses plus dangereux ennemis. L'homme en effet naît libre, et la liberté d'<emph>aller</emph> et <emph>de venir</emph> est la première de toutes. Le créateur ne nous a pas attachés au sol comme l'huître à son rocher, il nous a 
     <choice>
     <sic>donés</sic>
     <corr>donnés</corr>
     </choice>
      au contraire du génie des voyages et d'un puissant instinct de locomotion ; il nous a faits non seulement libres, mais sociables, et a voulu que toutes les parties de la grande famille humaine fussent incessamment reliées par les communications de l'homme avec l'homme, des peuples avec les peuples. C'est donc une vérité fondamentale que l'homme échappe à la douane. On a lieu de s'étonner qu'elle ne soit pas comprise aux États-Unis.</p>
      <p>Ces principes peuvent paraître abstraits dans des questions de gouvernement et d'administration ; mais les affaires de ce monde 
      <choice>
      <sic>en</sic>
      <corr>n'en</corr>
      </choice>
       sont pas assez souvent rappelées aux principes, et leur oubli est la cause de tant d'abus dans les sociétés civiles. De quoi s'agit-il au surplus en se rapprochant d'avantage des faits qui nous suggèrent ces réflexions? L'état de <placeName ref="#GEO">Géorgie</placeName> et l'
       <choice>
       <sic>ile</sic>
       <corr>île</corr>
       </choice>
        de <placeName ref="#CUB">Cuba</placeName> ont leur <foreign><emph>alien-bill</emph></foreign> appliqué aux hommes de couleur des autres pays. Voilà tout, peut-on dire.<pb n="13"/>Voilà tout! Nous répondrons que ces lois de suspects contre des étrangers, envers qui la loi de leur pays n'a aucune suspicion, puisqu'elle leur accorde la jouissance de tous les droits civils et politiques, sont des énormités, une injure gratuite à ces étrangers, à leurs pays, un véritable crime de lèze-nation et de lèze-humanité. Nous ne reconnaissons pas à chaque peuple le droit d'interdire son territoire aux étrangers ou de les en expulser. Dans tout pays civilisé, les étrangers jouissent, dans leur personne et dans leurs biens, de toutes les protections accordées aux nationaux. Ils sont soumis 
        <choice>
        <sic>dailleurs</sic>
        <corr>d'ailleurs</corr>
        </choice>
         <emph>aux mêmes lois de police et de sûreté</emph> (code civil, article 3). L'état qui les reçoit et les 
         <choice>
         <sic>protége</sic>
         <corr>protège</corr>
         </choice>
          à l'égal des citoyens a donc contre eux les mêmes garanties, les mêmes voies de répression : il doit donc laisser libre pour eux comme pour les citoyens l'entrée ou la sortie du territoire. En Angleterre, <foreign><emph>l'alien bill</emph></foreign> n'est qu'une mesure provisoire. En France, nous avons eu des lois d'exception contre les étrangers, notamment celle du <date>28 vendémiaire au 6</date> ; mais elles ne durent leur origine qu'à des circonstances purement politiques, à la nécessité de déjouer efficacement l'espionnage diplomatique et les intrigues des cabinets ligués contre notre révolution. Aujourd'hui ces lois transitoires sont tombées par abrogation résultant de leur incompatibilité avec le code d'instruction criminelle (articles 613 et 
          <choice>
          <orig>suivans</orig>
          <corr>suivant</corr>
          </choice>
          ), avec l'acte constitutionnel du <date>22 frimaire an 8</date> (article 77), et enfin avec la charte (article 4). On convint de cette abrogation à la chambre des députés, lors de la discussion de la loi sur les réfugiés. Nous en sommes revenus au droit public de la vieille monarchie, qui nous est attesté en ces termes par <persName ref="#DE">Denizart</persName>: <q>"L'étranger comme le citoyen est également sous la protection des lois. La justice ne fait acception de personne. Ainsi, comme il n'y a que deux voies légitimes par lesquelles les tribunaux peuvent exercer une force coactive sur les citoyens, <emph>la contrainte par corps prononcée en matière civile</emph> ou <emph>le décret de prise de corps rendus en matière criminelle</emph>, il semble que ces deux voies sont aussi les seules qui peuvent étre employées légitimement lorsqu'il s'agit de porter atteinte à la liberté <emph>d'un étranger</emph>, et que l'on ne peut en introduire une autre sans violer des gens. D'après cela on suppose qu'il n'y a pas eu de jugement emportant contrainte par corps ni de décret de prise de corps donné contre un étranger, et l'on se<pb n="14"/>demande <emph>si, par quelque raison que ce soit, il peut être permis d'ordonner que cet étranger sera conduit par des gardes jusque sur la frontière du royaume</emph>. Ce droit n'existe qu'au cas d'extradition demandée pour <emph>crime atroce</emph>, etc. (c'est-à-dire pour <emph>crime</emph> et pour crime <emph>non politique</emph>."</q>"</p>
          <p>Voilà quel est en France et en Angleterre le droit public à l'égard des étrangers. Ces deux grandes nations, qui marchent en Europe à la tête de la civilisation et des idées généreuses, reconnaissent hautement qu'elles n'ont aucun droit contre la personne et la liberté des étrangers lorsqu'ils ne donnent aucune prise contre eux à l'action des lois répressives ordinaires.</p>
          <p>Que s'il ne s'agit plus des étrangers en général, mais de telle ou telle catégorie d'étrangers, le principe est encore bien autrement vrai : alors en effet l'<foreign>alien-bill</foreign> n'est plus qu'une odieuse loi de suspects appliquée à des individus déterminés, d'autant plus injurieuse qu'elle n'existe pas pour les autres individus appartenant à la même nation. C'est une telle loi surtout que nous dénions à un peuple quelconque la puissance de faire contre une classe de nos concitoyens, malgré l'indépendance des nations et la souveraineté de leurs législatures.</p>
           <p>Sous le point de vue des principes, cette loi est une violation du droit des gens.</p>
           <p>Sous le point de vue purement administratif des nécessités intérieures de chaque pays, elle est inutile, les lois générales de police et de sûreté obligeant tous ceux qui habitent le territoire ; cette règle est dans le code de tous les peuples.</p> <p>Les Américains, qui nous admettent sans difficulté dans tous les États de l'<orgName ref="#UN">Union</orgName>, n'ont donc pu instituer des quarantaines contre nos compatriotes les Français de couleur, ainsi qu'on fait contre la peste ou le choléra, par crainte de la contagion des hommes libres pour leurs esclaves. On répondra qu'un souverain fait chez lui tout ce que bon lui semble. Sans doute : s'il plaît à ce souverain de 
          <choice>
          <sic>soufleter</sic>
          <corr>souffleter</corr>
          </choice>
           vos consuls, vos ambassadeurs, il le peut aussi ; mais vous pouvez à votre tour réduire son pays en province française. C'est ce qui est advenu d'<placeName ref="Alg">Alger</placeName>, et par les armes de la restauration, mauvais champion assurément de l'honneur national.</p>
            <p>A Dieu ne plaise cependant que nous fassions appel à la force au nom de la liberté, nous indiquons seulement qu'entre nations indé<pb n="15"/>pendantes, toutes les difficultés aboutissent nécessairement à des voies de fait, à défaut des voies de persuasion. Cette nécessité regrettable n'est pas une raison pour accepter facilement un outrage fait au pays et à 
           <choice>
           <sic>tout</sic>
           <corr>toute</corr>
           </choice>
            une classe de nos concitoyens qui doivent, dans les contrées étrangères comme chez nous, jouir de tous les 
            <choice>
            <sic>priviléges</sic>
            <corr>privilèges</corr>
            </choice>
             du citoyen français. La France saura bien le dire. Son gouvernement ne voudra pas se faire plus 
             <choice>
             <orig>long-temps</orig>
             <corr>longtemps</corr>
             </choice>
              l'exécuteur de mesures injurieuses pour elle, attentatoires aux droits de ceux qu'elle vient d'appeler à la vie civile et politique. S'il lui plaisait un jour d'envoyer à ces Américains inhospitaliers, pour la représenter, comme consul ou comme ambassadeur, un de ces hommes de couleur aujourd'hui admissibles dans leur patrie à tous les emplois publics, faudrait-il voir se renouveler ce qu'on vit na guère à l'<placeName ref="#IM">
              <choice>
              <sic>ile</sic>
              <corr>île</corr>
              </choice>
               Maurice</placeName> ? Faudrait-il que le représentant de la France fut ignominieusement repoussé du port, non, cette fois, parce qu'il serait <persName ref="#J">M. Jérémie</persName>, mais parce qu'il aurait la peau bise?
               AD. GATINE.
Avocat à la Cour de cassation.</p></div>

   </div>
   <div>
   <head>NÉCESSITÉ D'UNE NOUVELLE ORGANISATION DES MILICES
COLONIALES.</head>
<p>La loi d'<date>avril 1833</date> s'est reposée sur le pouvoir royal du soin d'organiser les milices coloniales. Cette promesse législative, comme tant d'autres, n'a pas reçu d'exécution, de sorte que les milices subissent aujourd'hui les dispositions surannées des 
<choice>
<orig>réglemens</orig>
<corr>règlements</corr>
</choice> féodaux du dernier siècle, dénaturés encore par l'arbitraire des chefs colons.</p>
<p>Le document le plus complet sur la matière est une ordonnance de <persName ref="#LXV">Louis XV</persName>, du <date>1er septembre 1768</date>, sur l'établissement des milices aux 
<choice>
<sic>iles</sic>
<corr>îles</corr>
</choice>
 Martinique et Sainte-Lucie (<bibl type="legal"><title ref="CM">code de la Martinique</title></bibl>, tome 2, page 608). Elle est encore en vigueur, car on la rappelle dans un 
 <choice>
 <orig>réglement</orig>
 <corr>règlement</corr>
 </choice>
  provisoire, publié en 1815, par le gouverneur <persName ref="#VA">comte de Vaugiraud</persName>.</p>
  <p>Toutes les dispositions de cette ordonnance caractérisent l'époque où elle fut rendue. On y rend hommage à l'aristocratie de la no<pb n="17"/>blesse par l'établissement d'une compagnie privilégiée, composée uniquement de tous les gentilshommes dont les titres auront été enregistrés au conseil supérieur (article 16). On y consacre en principe le préjugé de la peau ; les hommes de couleur reçoivent un brevet d'indignité : les blancs seuls pourront être officiers (article 591).</p>
  <p>Cependant, au milieu de l'odieuse partialité qui entache ce monument de législation féodale, on aime à reconnaître çà et là quelques principes d'humanité. Ainsi les peines sont égales pour tous les miliciens blancs ou hommes de couleur (article 38). Cette pénalité fait l'objet de l'article 21: <q>"<emph>Les capitaines d'infanterie auront la police et la discipline de leurs compagnies; mais lorsqu'il y aura lieu de faire punir quelques miliciens pour les faits résultant de ces deux cas, ils en informeront le commandant du quartier, qui, sur le compte qui lui en sera rendu, pourra ordonner la prison, pourvu que le temps auquel il sera condamné n'excède PAS VINGT QUATRE HEURES, et dans les cas qui pourraient mériter une plus forte peine, le commandant du quartier en fera part au gouverneur-général, qui en ordonnera et en rendra compte à la cour</emph>"</q>.</p>
  <p>Le législateur de <date>1768</date>, il faut lui rendre cette justice, avait senti le danger de laisser l'application des peines dans la main d'un seul ; c'est une arme qu'on aurait trop facilement employée pour satisfaire une rancune, une inimitié, une vengeance. Le capitaine d'une compagnie n'a donc jamais l'initiative de l'application de la peine : son droit se borne à constater l'infraction aux règles de la police ou de discipline. Là ses pouvoirs expirent ; il doit pour le surplus en référer au commandant du quartier.</p>
  <p>Néanmoins ce fonctionnaire ne peut lui-même punir le délinquant que de vingt-quatre heures de prison ; pour une peine plus grave, il est obligé de rendre compte au gouverneur-général, qui à son tour en saisit la cour de justice.</p>
  <p>Ainsi tous les degrés de la hiérarchie disciplinaire sont parfaitement tracés ; ils établissent avec clarté et précision la mesure des pouvoirs de chacun.</p>
  <p>C'est donc contre toute justice, c'est au mépris des lois encore en vigueur sous le rapport pénal que les capitaines de milice aux colonies s'arrogent le droit d'infliger quarante-huit heures de pri son pour le moindre manquement au service, aux exercices et aux<pb n="18"/>revues ; ils n'ont aucune espèce d'attribution légale pour appliquer directement la peine ; ils ne peuvent que dénoncer les infractions de leurs subordonnés au commandant du quartier. Si les capitaines sortent du cercle de leurs pouvoirs en punissant de <emph>proprio motu</emph>, les miliciens ont le droit de ne pas obéir à leur mandat de dépôt et de dénoncer au gouverneur la violation de la loi.</p>
  <p>L'oubli des principes est poussé si loin, que les 
  <choice>
  <orig>sergens-majors</orig>
  <corr>sergents-majors</corr>
  </choice>
   eux-mêmes, par délégation des capitaines, signent des ordres pour emprisonner les miliciens de leur compagnie.</p>
   <p>On a marché à grands pas dans la voie de l'arbitraire depuis <date>1768</date> ; tous les degrés de juridiction sont confondus. Les capitaines, qui n'ont que le droit de faire leur rapport au commandant du quartier sur les fautes de police ou de discipline, s'érigent en juges et punissent de quarante-huit heures (<emph>minimum</emph>) quand le commandant du quartier lui-même ne pourrait infliger que vingt quatre heures. Ils s'attribuent ainsi les pouvoirs réservés uniquement à la cour de justice par l'<bibl type="legal"><title>ordonnance de 1768</title></bibl>.</p>
   <p>Le 
   <choice>
   <orig>réglement</orig>
   <corr>règlement</corr>
   </choice>
    provisoire du <date>1 mars 1815</date> n'a pas innové : cet acte a bien créé, par extension de l'ordonnance de 1768, une peine de vingt-quatre heures de prison et quarante-huit heures en cas de récidive pour les <choice>
    <orig>manquemens</orig>
    <corr>manquements</corr>
    </choice>
     aux exercices ; mais le droit d'appliquer cette pénalité, qui légalement peut être contesté, n'est encore dévolu qu'aux seuls 
     <choice>
     <orig>commandans</orig>
     <corr>commandants</corr>
     </choice>
      de quartier (article 17), et non aux capitaines.</p>
      <p>Prévenons une objection. <q>“Les capitaines, dira-t-on, font ratifier le plus souvent leurs actes de condamnation par les 
      <choice>
      <orig>commandans</orig>
      <corr>commandants</corr>
      </choice>
       de quartier.”</q> Quand il en serait ainsi, les degrés de la hierarchie en seraient-ils moins méconnus ? la juridiction directe en sera-t-elle moins exercée par ceux que la loi n'en a pas investis, et la garantie des formes moins enlevée aux justiciables ? Enfin à quoi bon cette ratification tardive quand les capitaines auront déjà appliqué et fait exécuter la peine?</p>
       <p>Nous n'avons voulu discuter ici que le droit créé par les ordonnances dans les rapports du subordonné à l'officier pour faits disciplinaires ; nous nous sommes bornés à établir, sans récriminer, les limites des droits respectifs. Ce n'est pas que les faits manquent à l'appui des 
       <choice>
       <orig>raisonnemens</orig>
       <corr>raisonnements</corr>
       </choice>
        ; entre mille, nous n'en citerons que deux.</p><pb n="19"/>
        <p>Déjà la <bibl type="periodical"><title ref="#RdC">Revue des Colonies</title></bibl></p>
        <p><note>(1) Voir n. 2, page 33. Revue des Colonies.</note></p>
        <p> a entretenu ses lecteurs des violences commises par le capitaine <persName>Bardel</persName> sur le milicien <persName>Eudoxis Sugnin</persName>, homme de couleur.</p>
        <p>Celui-ci fut incarcéré pour n'avoir pas assisté à une revue où manquait le tiers de la compagnie, sur un ordre ainsi conçu : <q>“<emph>D'après les ordres que j'ai reçus de <persName>M. le capitaine Bardel</persName></emph>, de la compagnie du centre, le <persName>sieur Eudoxie Sugnin</persName> se rendra à la salle de police pour quarante-huit heures”</q>. Signé <persName>Sarotte, sergent-major</persName>.</p>
        <p>M. Sugnin eut la hardiesse de réclamer contre cette détention arbitraire ; il fut bientôt, à l'instigation du <persName>commandant Caffie</persName>, jeté pour sept jours, sans autre jugement qu'un ordre du gouverneur, dans la citadelle du <placeName ref="#FoR">Fort-Royal</placeName> dite <emph>redoute Bouillé</emph>. On ne sait ce qu'on doit le plus énergiquement flétrir de la conduite arbitraire des autorités en cette occasion ou du profond oubli de l'hu manité où sont tombés les colons chefs de milice à l'égard des hommes de couleur : ils songent bien à les jeter dans un cachot, mais à les nourrir..... c'est trop d'attention. Le cœur se brise quand on pense que sans la pitié des soldats de garde à la <emph>redoute Bouillé</emph>, Suguin serait mort de faim !</p>
        <p>Ce système d'oppression des hommes de couleur par les chefs de milice n'est pas nouveau : il est une conséquence nécessaire du préjugé de la peau, qu'il est si difficile d'extirper des colonies.</p>
        <p>Voici un fait qui s'est passé en <date>1825</date> ; il est remarquable par le cynisme de la condamnation. A cette époque, le chef de bataillon de la milice de Fort-Royal écrit à <persName ref="#Q">M. Charles Quiberon</persName>, homme de couleur, négociant, de lui envoyer un boucaud de morue. Quiberon refusa l'envoi du boucaud, attendu qu'il avait sur ce colon plusieurs créances qu'il ne pouvait faire rentrer. Mal lui en prit : le lendemain il reçoit, comme milicien, un ordre du chef de bataillon d'aller passer quarante-huit heures en prison.</p>
        <p>Ce mélange bizarre d'autorité militaire appliquée à des intérêts privés ferait sourire d'étonnement et de pitié, si l'on n'y voyait pas en définitive un négociant arraché à ses affaires, un père séparé de sa famille, un citoyen banni de son domicile pour aller expier<pb n="20"/>sous les 
        <choice>
        <orig>verroux</orig>
        <corr>verrous</corr>
        </choice>
         le refus qu'il a osé <emph>commettre</emph> de livrer à crédit des marchandises à un commandant de milice.</p>
         <p>Ces abus ne cesseront qu'autant que le gouvernement aura développé par des lois organiques, et notamment par une loi sur la garde nationale, les germes d'émancipation politique déposés dans celle du <date>24 avril 4835</date>. Tous les hommes libres des colonies, sans distinction de couleur, sont aujourd'hui citoyens français. Pourquoi ne seraient-ils pas, comme dans la métropole, jugés par leurs pairs, par un conseil de discipline, pour les infractions au service de la garde nationale ?</p>
         <p>Cette matière mérite toute la sollicitude des chambres. Si le gouvernement néglige de répondre à ce besoin d'améliorations, nous en appellerons au droit d'initiative des députés.</p>
   </div>
   
   <div></div>
</body>
  </text>
</TEI>