<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../odd/tei_revue.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../odd/tei_revue.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Revue des Colonies N°7</title>
                <editor>Noëlle Romney</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="fr">
        <front>
            <pb n="1" facs="v1n7p1"/>
            <titlePage>
                <titlePart type="main">
                    <seg>REVUE</seg><lb/>DES<lb/><seg>COLONIES,</seg>
                </titlePart>
                <titlePart type="sub">
                    RECUEIL MENSUEL<ptr target="#n13FA"/><lb/>DE LA
                    POLITIQUE, DE L'ADMINISTRATION, DE LA JUSTICE, DE<lb/>L'INSTRUCTION ET DES MOEURS COLONIALES,
                </titlePart>
                <byline>
                    DIRIGÉ PAR 
                    <persName ref="#CB">C.-A. BISSETTE</persName>.
                </byline>
                <docEdition>N°7. — Janvier.</docEdition>
                <!-- confirmer la syntaxe pour insérer une image + confirmer qu'on insère de nouveau la note. -->
                <figure>
                    <graphic url="v2n1-vignette.jpg"/>
                    <figDesc rend="bold">
                        Ne suis-je pas un homme et votre frère?....
                        <ptr target="#n6D92"/>
                    </figDesc>
                 </figure>
                <docImprint>
                    <pubPlace><settlement>PARIS</settlement>,<lb/> AU BUREAU DE LA REVUE DES COLONIES, <lb/>46, RUE NEUVE-SAINT-EUSTACHE
                    </pubPlace> <lb/> 
                    <date>1835</date>.
                </docImprint>
            </titlePage>
        </front>
        <body>
            <div>
                <pb n="3" facs="v1n7p3"/>
                <head>REVUE DES COLONIES.</head>
                <!--syntaxe pour le trait de séparation?-->
                <div xml:id="émancipation">
                    <head>
                        DE L'EMANCIPATION DES ESCLAVES, CONSIDÉRÉE COMME PREMIER ÉLÉMENT DU PROGRES SOCIAL AUX COLONIES.
                    </head>
                    <p>
                        Partout, en tout pays, il s'élève aujourd'hui un admirable concert de preuves et de protestations contre l'esclavage<ptr target="#"/>. Ce n'est pas seulement la voix de l'humanité, le génie du christianisme, le principe de la fraternité des hommes qui en sollicitent universellement l'abolition, c'est l'intérêt même de la société, de la civilisation et de l'industrie; c'est l'esprit philanthropique dans la plus large acception du mot, qui plaide en tout pays aujourd'hui, pour cette belle et noble cause que nous avons embrassée avec tout le zèle et tout le courage qui peuvent être en nous<ptr target="#"/>.
                        <!-- réf de la note?  -->
                    </p>
                    <p>
                        Aussi, dans notre sollicitude philanthropique, ne nous inquiétons-nous pas seulement des esclaves de race africaine, nos compatriotes, nos frères; mais encore de tous les esclaves. 
                        <placeName ref="#EUR">Europe</placeName>, <placeName ref="#AF">Afrique</placeName>, <placeName ref="#ASI">Asie</placeName>, 
                        <placeName ref="#AM">Amérique</placeName>, <placeName ref="#OCN"> Océanie</placeName>, 
                        il n'importe! Nous voulons des hommes libres, des travailleurs heureux sur toute la surface de la terre. Nous en voulons à l'esclavage, non seulement 
                        <choice>
                            <orig>parcequ'</orig>
                            <reg>parce qu'</reg>
                        </choice>
                        il est atroce et abominable en tout état de cause, mais aussi et encore 
                        <choice>
                            <orig>parcequ'</orig>
                            <reg>parce qu'</reg>
                        </choice>
                        il est un obstacle au progrès, un empêchement à l'accroissement des richesses sociales, et par conséquent au développement du bien-être humain
                        <ptr target="#"/>.<!-- réf de la note?  -->
                    </p>
                    <p>
                        Aussi est-ce maintenant une opinion qui a perdu tout crédit sur le grand nombre, que celle qui faisait croire naguère presque universellement que le sol des colonies ne pouvait être cultivé que par des nègres esclaves, et que le travail de la servitude était plus fécond que le travail de l'homme libre.
                    </p>
                    <p>
                        De toutes les nouvelles reçues récemment des colonies anglaises, il résulte ce fait, que la production et la prospérité matérielle y sont en voie progressive, et que, dans un nombre d'années fort limité, la fusion des races noire et blanche fera de ces contrées si 
                        <choice>
                            <orig>long-temps</orig>
                            <reg>longtemps</reg>
                        </choice> 
                        malheureuses un pays jouissant de la liberté et de l'égalité civiles et politiques, ayant ses moeurs et sa civilisation propres, et 
                        <pb n="4" facs="v1n7p4"/> 
                        ne gardant plus trace de la hideuse servitude dont il fut si cruellement affligé pendant des siècles. Les premières expériences de l'affranchissement ont confondu tous les prophètes de malheur qui ne voyaient que désordres et désolation dans la mise en liberté des esclaves. A entendre les sinistres prédictions de quelques hommes, la proclamation du <foreign>bill</foreign>, obtenue à si grand'peine des préjugés du 
                        <orgName ref="#PA">parlement anglais</orgName>, et malgré même ses nombreuses restrictions anti-libérales, la proclamation du 
                        <foreign>bill</foreign> devait avoir pour premier effet, dans les 
                        <placeName ref="#CGB">
                            colonies de la Grande-Bretagne
                        </placeName>, 
                        la révolte des nouveaux affranchis contre toute espèce de lois et d'autorité, et avoir pour résultat, en définitive, la cessation de tout travail, la misère et toutes ses horreurs. Rien de tout cela n'a été même un instant à craindre: loin de là; d'innombrables 
                        <choice>
                            <orig>documens</orig>
                            <reg>documents</reg>
                        </choice> 
                        qui nous ont été adressés des lieux mêmes témoignent d'une manière irrécusable que le travail libre a déjà porté les plus heureux fruits aux <placeName ref="CA">colonies anglaises</placeName>.
                    </p>
                    <p>
                        S'il est besoin cependant de montrer encore aux incrédules de nos colonies tout ce que la culture et l'industrie ont à gagner à n'être pratiquées que par des mains libres, nous pouvons facilement invoquer le témoignage de tous ceux qui ont approfondi consciencieusement la question; et certes les preuves et les 
                        <choice>
                            <orig>argumens</orig>
                            <reg>arguments</reg>
                        </choice>
                        ne nous manqueront pas!
                    </p>
                    <p>
                        Essayons cet utile examen. Voyons ce qu'ont pensé sur cette matière importante les sages et les philosophes de tous les pays. 
                    </p>
                    <p>
                        <quote>
                            L'esclave, dit 
                            <persName ref="#Sto">M. Storch</persName>, célèbre économiste russe, qui avait soigneusement étudié le système d'esclavage de <placeName ref="#ER">
                                ce vaste empire
                            </placeName>, 
                            travaille toujours pour un autre et jamais pour lui; il se borne tout simplement à la vie matérielle, et, comme il désespère de pouvoir jamais améliorer sa position, il n'a rien qui le stimule; il devient une pure machine, souvent très dispendieuse et toujours très difficile à mettre en mouvement. Tout homme qui n'est point rétribué en proportion de son travail, travaillera aussi peu que possible; c'est une règle peut-être sans exception. Qu'un travailleur libre soit loué à la journée, il fera peu de chose; mais payez-le à la pièce, et souvent il travaillera avec tant d'ardeur que sa santé en souffrira. Si cette observation est vraie pour le producteur libre, combien plus doit-elle l'être pour le producteur esclave.
                        </quote>
                    </p>
                    <p>
                        <quote>
                            La supériorité des travailleurs libres, même sur des serfs, est <pb n="5" facs="v1n7p5"/> partout attestée par leurs maîtres, quand ils sont assez 
                            <choice>
                                <orig>intelligens</orig>
                                <reg>intelligents</reg>
                            </choice> pour apprécier cette différence et assez consciencieux pour l'avouer.<ptr target=""/> On doit consulter sur ce point un passage de <persName ref="#Col">Columelle</persName>, où il raconte des traits inouïs de la perversité et de la négligence des esclaves travailleurs, et où il établit comme principe incontestable que, quelle que soit la nature du travail, la production libre est toujours supérieure à celle qui ne l'est pas.
                        </quote>
                    </p>
                    <p> 
                        <quote>
                            Et il est très remarquable qu'un témoignage aussi positif en faveur de ma thèse, continue <persName>M. Storch</persName>, vienne d'écrivains romains, qui possédaient eux-mêmes des esclaves et des terres, et qui par conséquent étaient très bien placés pour juger l'état de l'agriculture.
                            <ptr target=""/> 
                            Assurément ce ne sera pas un sentiment philanthropique qui leur aura fait tenir ce langage; car on sait le peu de respect qu'avaient en général les plus beaux génies de l'antiquité, pour les droits et la dignité de l'espèce humaine.
                            <ptr target=""/> 
                            Dans l'industrie manufacturière, la supériorité du travail libre est encore plus incontestable. A mesure que les manufactures s'étendent en Russie, les occasions de se convaincre de cette vérité se multiplient. En 1805, 
                            <persName ref="#Pan">M. Panteleyef</persName>, manufacturier à Moscou, affranchit lui même tous ses ouvriers serfs, au nombre de quatre-vingt-quatre, et la même année 
                            <persName ref="#Mln">M. Milioutin</persName> imita ce généreux exemple.
                        </quote> 
                    </p>
                    <p>
                        <persName ref="#Brm">M. Brougham</persName>, dans sa 
                        <bibl type="monogr">
                            <title ref="#PC"> 
                                Politique coloniale
                            </title>
                        </bibl>, adopte aussi la même théorie: 
                        <quote>
                            Si le travailleur est esclave, dit-il, le seul motif qui peut agir sur lui c'est la crainte. Il faudra donc constamment le surveiller. La douleur et les coups pourront seuls l'empêcher d'être paresseux. Mais cette puissance du fouet est limitée par sa nature. Par cet odieux moyen vous pourrez obliger l'esclave à se donner du mouvement, à agir, parce qu'il existe une différence marquée entre le repos absolu et l'exercice du corps; mais aucun châtiment, ni aucune punition ne peuvent obliger un malheureux ouvrier à être toujours adroit, vigilant, attentif. D'ailleurs, lorsque le corps souffre, l'esprit n'est pas plus propre à commander que lui-même ne l'est à obéir. Les <choice>
                                <orig>châtimens</orig>
                                <reg>châtiments</reg>
                            </choice> sévères amènent bientôt le désespoir à leur suite, et la répétition des mêmes cruautés finit par engendrer une insensibilité physique, qui rend nulle la sévérité des punitions.
                        </quote> 
                    </p>
                    <p>
                        <persName ref="#Hume">Hume</persName>
                        fait à ce sujet la réflexion suivante:
                        <quote>
                            Je dois ajouter, d'après l'expérience de nos planteurs, que l'esclavage est aussi
                            <pb n="6" facs="v1n7p6"/>
                            nuisible au maître qu'à l'esclave. La crainte d'un châtiment, quelque cruel qu'il soit, n'arrachera jamais à un esclave un travail égal à celui que fait un homme libre, par la seule crainte d'être renvoyé. 
                        </quote>
                    </p> 
                    <p>
                        <persName ref="#Bke">Burke</persName> est du même avis. Il dit dans son
                        <bibl type="monogr">
                            <title ref="#HEE">
                            Histoire des Etablissemens européens
                            <!-- je ne corrige pas Etablissemens ici dans la mesure où il s'agit d'un titre traduit qui suit probablement l'usage de l'époque.-->
                            </title>
                        </bibl>
                         :
                         <quote>
                            Il n'est pas dans la nature des choses que des esclaves fassent autant d'ouvrage que des hommes libres. L'esprit a une très grande part à toutes espèces de productions, et quand un homme sait que ce qu'il fait est pour lui, et que plus il fera, plus il gagnera, cette conviction le détermine à entreprendre ce à quoi il n'aurait jamais songé sans elle, et le soutient dans des travaux dont autrement il n'aurait pu supporter le poids.
                         </quote>
                    </p>
                    <p>
                        <quote>
                            La terre, elle-même, semble devenir plus fertile
                        </quote>
                        , dit un ingénieux écrivain français, 
                        <persName ref="#Pvr">M. Poivre</persName>
                        , en attribuant la supériorité des produits de la <placeName ref="#CCN">
                            Cochinchine
                        </placeName>
                        sur ceux de certaines parties de l'
                        <placeName ref="#IN">Inde</placeName>
                        où la matière première est la même, mais où il y a des esclaves, à la liberté des travailleurs de ce pays.
                        <quote>
                            La terre, ajoute-t-il, qui multiplie les productions sous la main d'un laboureur de race libre, semble frappée d'une incurable stérilité par les sueurs de l'esclave!
                        </quote>
                    </p>
                    <p>
                    Le grand et bon 
                    <persName ref="#Fkl">Franklin</persName>
                    n'a pas d'autre avis sur la question: 
                    <quote>
                        C'est une opinion sans fondement, dit-il dans son 
                        <bibl type="monogr">
                            <title ref="#MPE">
                                Essai sur les moyens de peupler un état
                            </title>
                        </bibl>
                        , de croire que les colonies, avec leurs esclaves, pourront jamais lutter pour le bas prix de leurs produits avec les manufacturiers libres de l'
                        <placeName ref="#ANG">Angleterre</placeName>. Jamais le travail de la servitude n'est aussi bon marché que l'autre; il est facile de s'en rendre raison. Que l'on calcule l'intérêt du prix d'achat d'un noir; le taux d'assurance de sa vie ou les risques de sa perte; son entretien complet; les frais de ses journées de maladie ou de repos; les pertes qui résultent de sa paresse, d'autant plus naturelle qu'il n'est nullement intéressé à ce que son travail soit productif; ce que coûte l'intendant, dont la présence et le fouet sont toujours nécessaires; qu'on ajoute à cela les pertes occasionnées par le gaspillage ou même les vols de l'esclave (car tout esclave, par la nature même de l'esclavage, est et doit être voleur, lui à qui l'on a volé sa chair et ses os); et qu'on compare ensuite ces frais avec le salaire d'un mineur ou d'un fileur anglais, et l'on se convaincra que le travail en 
                        <placeName>Angleterre</placeName> 
                        est infiniment meilleur marché que dans les <placeName ref="#ANTE">Antilles</placeName>.
                    </quote>
                    </p>
                    <pb n="7" facs="v1n7p7"/>
                    <p>
                        M. 
                        <persName ref="#JBS">J.-B. Say</persName>, 
                        le célèbre économiste, avait aussi partagé sans passion l'erreur de ceux qui soutiennent que les colonies des 
                        <placeName>Antilles</placeName>  
                        ne peuvent être cultivées avec succès que par des esclaves; il avait avancé cette assertion comme un fait dans les premières éditions de son 
                        <bibl type="monogr">
                            <title ref="#TEP">
                                Traité d'Economie politique
                            </title>
                        </bibl>. 
                         Un anglais, 
                         <persName ref="#Hdn">M. Hodgson</persName>, 
                         qui s'est signalé par les nombreux services qu'il a rendus à la cause des noirs, un des plus 
                         <choice>
                            <orig>ardens</orig>
                            <reg>ardents</reg>
                         </choice>
                         tout ensemble et des plus judicieux promoteurs de l'émancipation, composa tout exprès un écrit (1), dont cet article résume les principaux traits, pour 
                         <choice>
                            <orig>refuter</orig>
                            <reg>réfuter</reg>
                         </choice>
                         cette allégation. L'honorable 
                         <persName>M. Say</persName> 
                         donna à cette occasion un bel exemple; il s'empressa de reconnaître et de confesser son erreur; il écrivit à 
                         <persName>M. Hodgson</persName> 
                         une lettre à cet effet. 
                         <quote>
                            J'ai reçu de 
                            <persName ref="#Stl">
                                M. le baron de Staël
                            </persName>, 
                            lui mandait-il, 
                            <choice>
                                <orig>entr'autres</orig>
                                <reg>entre autres</reg>
                            </choice> 
                            choses, la lettre que vous m'avez fait l'honneur de m'écrire en m'adressant votre lettre imprimée. Je vous remercie de ce que l'une et l'autre contiennent d'obligeant pour moi, et je partage votre avis sur le fond de la question. Vous avez rassemblé, dans un petit espace, des faits et des 
                            <choice>
                                <orig>argumens</orig>
                                <reg>arguments</reg>
                            </choice>
                            auxquels il ne me semble pas qu'on puisse résister.
                         </quote>
                    </p>
                    <p>
                        <quote>
                            Vous n'avez probablement lu qu'une des premières éditions de mon 
                            <bibl type="monogr">
                                <title>Traité d'Economie Politique </title>
                            </bibl>; 
                            car, dans les dernières, j'ai beaucoup amendé ce que je disais du travail des esclaves, au point d'en venir à peu près à la même conclusion que vous; mais n'étant pas borné à une seule question, et ne voulant pas grossir le livre, je n'ai pu qu'effleurer le sujet. Je me rapproche encore plus de votre opinion dans les ouvrages que je prépare.
                        </quote>
                    </p>
                    <p>
                        <quote>
                            L'esclavage est incompatible avec une industrie un peu avancée; il touche à son terme chez tous les peuples d'origine européenne; et comme l'inquiétude et l'intelligence de l'
                            <placeName>Europe</placeName> finiront par envahir le monde, on peut affirmer qu'un jour l'esclavage aura cessé partout.
                        </quote>
                    </p>
                    <p>
                        Les témoignages se pressent. Nous ne disons pas tout ce qui a un coeur, mais tout ce qui a quelque justesse et quelque portée dans l'esprit est du même avis. 
                        <quote>La traite des nègres</quote>, 
                        dit <persName ref="#Ktr">Koster</persName>,
                    </p>
                    <note>
                        (1) 
                        <bibl type="monogr">
                            <title ref="#LJBS">
                                Lettre à M. J-B. Say sur le produit comparé du travailleur libre et de l'esclave
                            </title>
                        </bibl>
                        , par 
                        <persName>Adam Hodgson</persName>, 
                        <placeName ref="#LVP">Liverpool</placeName>, 
                        in-8
                        <ptr target="#"/>
                        <!-- réf de la note?  --> 
                        de 60 pages. Cette brochure a eu d'innombrables éditions en 
                        <placeName>Angleterre</placeName>.
                    </note>
                    <pb n="8" facs="v1n7p8"/>
                    <p>
                        dans son 
                        <bibl type="monogr">
                            <title ref="#VB">Voyage au Brésil</title>
                        </bibl>
                        , 
                        <quote>
                            devrait être proscrite, par cette seule raison, qu'un homme réduit à l'esclavage ne peut pas être aussi utile à la société qu'un homme qui conserve tonte la liberté de ses actions. Il faut que la possibilité de faire fortune dépende de l'individu, et ce n'est qu'ainsi que l'état social s'améliore et tend à la perfection. Cette vérité indubitable est plus claire encore pour tous ceux qui ont eu occasion de voir par eux-mêmes la manière dont se fait le travail des esclaves. L'indifférence de ce genre de travailleurs, leur insouciance, l'extrême apathie de leurs mouvemens, prouvent d'une manière péremptoire qu'ils ne prennent aucun intérêt à leur travail. J'ai eu moi-même occasion de remarquer, sur la même plantation, deux bandes de travailleurs, l'une d'esclaves, l'autre d'hommes libres: mélange qui est assez rare; je fus frappé de la différence de leur travail: les travailleurs libres chantaient en travaillant, leurs 
                            <choice>
                                <orig>mouvemens</orig>
                                <reg>mouvements</reg>
                            </choice>
                            étaient vifs et animés, mais les pauvres esclaves s'acquittaient de leur tâche dans un morne silence, et leurs 
                            <choice>
                                <orig>mouvemens</orig>
                                <reg>mouvements</reg>
                            </choice>
                            , vus d'un peu loin, étaient à peine perceptibles.
                        </quote>
                    </p>
                    <p>
                        Tout le monde sait que dans l'
                        <placeName ref="#ISTN">Indostan</placeName> 
                        on fabrique à moins de frais du sucre supérieur à celui des 
                        <placeName>Antilles</placeName>
                        ; la 
                        <placeName ref="#CNE">Chine</placeName>
                        , le 
                        <placeName ref="#Bng">Bengale</placeName>
                        <!-- l'autocomplétion n'a pas fonctionné pour #Bng. L'abréviation a-t-elle été rajoutée dans ODD?-->
                        , les côtes du 
                        <placeName ref="#Mlb">Malabar</placeName> 
                        produisent de grandes quantités de sucres et d'esprits, mais ce genre de productions prospère surtout à 
                        <placeName ref="#Btv">Batavia</placeName>
                        . Dans cette dernière colonie, au rapport d'un savant économiste, le propriétaire hollandais loue à une espèce de métayer chinois ses champs, ordinairement d'une superficie de trois cents 
                        <choice>
                            <orig>arpens</orig>
                            <reg>arpents</reg>
                        </choice>
                        ; ce métayer a la surveillance de tout, et sous-loue la terre, en parties de cinquante à soixante 
                        <choice>
                            <orig>arpens</orig>
                            <reg>arpents</reg>
                        </choice>
                        , à des travailleurs libres, qui paient une certaine somme par pécul (153 kil.) de sucre fabriqué
                        <ptr></ptr>
                        . 
                        Tous ces travailleurs se divisent l'ouvrage; les uns récoltent les cannes et les portent au moulin; les autres font cuire le sirop; d'autres sont chargés de la clarification: tous ces travaux sont exécutés par une répartition volontaire. Quand la saison de la fabrication est passée, les travailleurs quittent la plantation, se livrent à des occupations diverses pendant les pluies, et il n'en reste sur les lieux que le nombre nécessaire à l'entretien des pieds de cannes
                        <ptr></ptr>
                        .
                        <quote>
                            Après avoir passé deux ans aux 
                            <placeName ref="#ANTF">
                                Antilles françaises
                            </placeName> 
                            je me suis établi dans l'
                            <placeName ref="#IN">Inde</placeName>
                        </quote> 
                        , dit 
                        <persName ref="#Btm">M. Botham</persName>
                        , 
                        <quote>
                            en 1776, à 
                            <placeName ref="#BCL">Bencoulen</placeName>
                            , où j'ai organisé une fabri-
                            <pb n="9" facs="v1n7p9"/>
                            cation libre de sucre. J'ai éprouvé alors combien ce nouveau genre de travail est utile au propriétaire; je suis même persuadé, d'après mon expérience personnelle, que si l'on adoptait dans nos îles à sucre le mode de culture libre usité dans l'
                            <placeName>Inde</placeName>
                            , la moitié des travailleurs actuels suffiraient pour obtenir la même production
                            <ptr></ptr>.
                        </quote>
                        <persName ref="#Mdn">M.Marsden</persName>
                        , dans son 
                        <bibl type="monogr">
                            <title ref="HS">Histoire de Sumatra</title>
                        </bibl>
                        , parle avec les plus grands éloges de la méthode de 
                        <persName>M. Botham</persName>
                        . D'après le témoignage de 
                        <persName>M.Marsden</persName>
                        , plusieurs établissemens rivaux de celui de 
                        <persName ref="#Btm">M. Botham</persName>
                        , à 
                        <placeName>Bencoulen</placeName>
                        , furent entièrement ruinés, ce qu'il attribue principalement aux frais énormes de la culture des esclaves. 
                    </p>
                    <p>
                        Dans les temps féodaux, c'est l'intérêt même des maîtres qui a préparé les voies à l'affranchissement des esclaves et des serfs.
                    </p>
                    <p>
                        <persName>M. Brougham</persName>
                        a tracé, de la marche et des transformations de l'esclavage, de ses 
                        <choice>
                            <orig>décroissemens</orig>
                            <reg>décroissements</reg>
                        </choice>
                        successifs, des nécessités sociales qui chaque jour en affaiblissent l'intensité et en pressent l'abolition absolue, un tableau plein de force et d'une grande vérité.
                    </p>
                    <p>
                        <quote>Dans l'antiquité</quote>
                        , dit 
                        <persName>M. Brougham</persName>
                        ,
                        <quote>
                            une grande partie de la population de chaque état se trouvait dans la dépendance de l'autre. Ces esclaves étaient ou des captifs pris à la guerre, ou des esclaves achetés. Dans les premiers temps d'
                            <placeName ref="#ATH">Athènes</placeName>
                            et de 
                            <placeName ref="#ROM">Rome</placeName>
                            , lorsque la capitale était entourée de nations avec lesquelles elle était perpétuellement en guerre, les 
                            <emph>marchés d'hommes</emph> 
                            furent toujours abondamment pourvus. La cruauté du traitement qu'on leur faisait subir, était en raison directe de la facilité avec laquelle on se les procurait, et l'histoire nous montre combien leur sort fut à plaindre chez ces peuples qui flétrissaient tous les étrangers du nom de barbares. Dès que les guerres devinrent moins fréquentes et qu'on s'adonna davantage aux arts de la paix, il ne fut plus aussi facile d'avoir des esclaves; et enfin, quand le colosse de l'empire romain s'affaissa sous son propre poids, il fut impossible d'enlever des esclaves. Un système plus doux de gouvernement domestique, un peu plus d'humanité envers les esclaves que l'on possédait, et un peu plus de soins à en perpétuer la race, furent la suite nécessaire de cet état de choses; car l'intérêt obligeait le maître de mieux traiter des esclaves qu'il était fort difficile de remplacer. Les lois finirent par donner leur sanction à ce changement qu'elles n'avaient pas provoqué. On reconnut que les esclaves avaient aussi des droits, et leur émancipation fut ouver-
                            <pb n="10" facs="v1n7p10"/>
                            tement encouragée; peu à peu, par degrés insensibles, les esclaves furent incorporés dans la famille de leurs maitres, et formèrent la majeure partie de cette énorme masse de population libre, avec laquelle les peuples du nord se mêlèrent plutôt qu'ils ne la soumirent.
                        </quote>    
                    </p>
                    <p>
                        <quote>
                            A l'esclavage des anciens, succéda le servage et le 
                            <emph>
                                <choice>
                                    <sic>vilainage </sic>
                                    <corr>villainage</corr>
                                </choice>
                            </emph>
                            des 
                            <placeName ref="#GOT">
                                nations gothiques
                            </placeName>
                            ; mais ces deux genres de servitude different pas des nuances très prononcées. Les esclaves des 
                            <placeName ref="#GR">Grecs</placeName>
                            et des 
                            <placeName ref="#ROM">Romains</placeName>
                            étaient marchandise importée, au lieu que les esclaves des 
                            <placeName ref="#GOT">Goths</placeName> 
                            étaient nés sur la terre même qu'ils occupaient, sauf quelques rares exceptions; dans ces premières guerres de la conquête, des vainqueurs barbares trainaient quelquefois leurs prisonniers à leur suite. Aussi il n'y a aucune comparaison à faire entre la rigueur de ces deux espèces d'esclavage. C'est à cette différence qu'il faut attribuer les prodigieux progrès de la civilisation. L'esclave fut d'abord attaché à son maître, non comme sa propriété personnelle, mais comme 
                            <emph>faisant partie de son bien</emph>
                            , suivant l'expression des temps féodaux. Par degrés, les intérêts 
                            <emph>du seigneur et des serfs</emph> 
                            se rapprochèrent et s'unirent, et par leur mélange ils amenèrent ces immenses 
                            <choice>
                                <orig>changemens</orig>
                                <reg>changements</reg>
                            </choice>
                            , dont il est résulté la formation de la bourgeoisie, qui depuis à renouvelé entièrement la face de l'Europe. Voici par quels degrés s'opéra cette grande révolution: d'abord le 
                            <emph>villain</emph> 
                            obtint la faculté de cultiver la terre pour son compte, sauf une certaine redevance; ce grand et signalé bienfait, l'un de ceux qui ont assuré le bonheur des temps modernes, s'est opéré après une longue série d'améliorations progressives, dont la suite échappe presque aux recherches de l'historien, et la race humaine en est redevable à la découverte que firent plusieurs possesseurs de serfs, de l'avantage que pouvait avoir pour eux la libération de leurs esclaves, moyennant de certaines conditions. Ils crurent que l'intérêt des esclaves était identique avec le leur, et qu'il était pour eux de la plus haute importance de mieux traiter à l'avenir ceux qui les faisaient vivre et qu'il n'était plus possible de remplacer. Ils se convainquirent qu'il était bien plus avantageux de partager avec leurs vassaux le fruit d'un travail énergique et volontaire, que de leur ravir honteusement le triste produit d'une industrie forcée et servile. Aussitôt que le droit de propriété et la tranquille jouissance de son travail furent garantis au serf, la 
                            <pb n="11" facs="v1n7p11"/>
                            civilisation prit une allure constante et progressive. Les paysans obtinrent le droit de changer de lieu et de disposer de leur pécule. Par degrés on paya la rente en argent, et le prix en fut fixé par la concurrence; et ceux qui ne purent obtenir de ferme à cultiver vendirent leur travail, moyennant un salaire déterminé. Enfin les lois assurèrent à tous les fermiers la liberté de leur fermage, comme elles garantirent au seigneur ses droits sur la terre affermée. 
                        </quote>
                    </p>
                    <p>
                        <quote>
                            Il y a une analogie très singulière entre l'amélioration progressive des nègres, dans l'
                            <placeName ref="ADS">
                                Amérique méridionale
                            </placeName>
                            , et l'affranchissement des 
                            <emph>
                                <choice>
                                    <sic>vilains</sic>
                                    <corr>villains</corr>
                                </choice>
                            </emph>
                            et des serfs de l'
                            <placeName>Europe</placeName>
                            , dans les temps féodaux. Depuis très 
                            <choice>
                                <orig>long-temps</orig>
                                <corr>longtemps</corr>
                            </choice> 
                            on ne recueille l'or et les 
                            <choice>
                                <orig>diamans</orig>
                                <reg>diamants</reg>
                            </choice> 
                            au 
                            <placeName ref="#BR">Brésil</placeName> 
                            que d'après un mode d'exploitation tout à fait pareil à celui que les nobles féodaux avaient imaginé pour stimuler l'activité de leurs paysans. Le maître fournit aux esclaves des provisions et des outils, et l'esclave est tenu de lui fournir une certaine quantité d'or ou de pierres précieuses en échange. Tout ce que l'esclave peut trouver de surplus, lui appartient. Les mines d'or de 
                            <placeName ref="#POP">Popayan</placeName> 
                            et de 
                            <placeName ref="#CHO">Choco</placeName> 
                            ont été exploitées d'après un système semblable. Les pêcheries de perles fines les plus productives de l'
                            <placeName>Amérique</placeName>
                            , celles de 
                            <placeName ref="#PAN">Panama</placeName>
                            , sont exploitées par des esclaves 
                            <emph>francs-tenanciers</emph>
                            , si l'on peut s'exprimer ainsi. En général, dans toute l'étendue de ce vaste continent, il était permis aux nègres de se louer pour le travail, à charge de donner une certaine somme à leurs maîtres.
                        </quote>
                    </p>
                    <p>
                        <quote>
                            Dans ces divers pays, quand un noir a réussi à acquérir un peu de bien, il cherche à acheter sa liberté. Si le maître s'obstine à vouloir la lui faire payer trop cher, il peut le traduire en justice, et souvent le maître se voit condamné à se contenter d'un prix raisonnable. Cette législation bienfaisante a exercé la plus heureuse influence dans cette partie de l'
                            <placeName>Amérique</placeName>
                            ; les noirs affranchis y sont plus nombreux, plus laborieux et plus moraux que partout ailleurs. Une foule d'artisans sont sortis de cette dernière classe, et on a vu des 
                            <choice>
                                <orig>régimens</orig>
                                <reg>régiments</reg>
                            </choice> 
                            entiers formés de noirs qui avaient acheté leur liberté de leurs propres deniers. Dans plusieurs parties de l'
                            Amérique du Sud 
                            les noirs sont, à certains égards, dans la position des 
                            <foreign>coloni partiarii</foreign>
                            , ou métayers des temps féodaux; mais leur 
                            <foreign>reddendo</foreign> 
                            est fixe; tout le surplus leur appartient, tandis qu'un métayer partage tous ses profits quelconques avec son maître. Cet adoucissement graduel de la servitude, consistant à
                            <pb n="12" facs="v1n7p12"/>
                            donner à l'esclave la faculté de travailler à son compte, moyennant une redevance, a été suivi des plus grands avantages.
                        </quote>
                    </p>
                    <p>
                        L'expérience a prouvé que partout l'émancipation des esclaves ou des serfs augmente la valeur des terres; voici ce que rapporte à ce sujet le voyageur 
                        Coxe: 
                            <quote>
                                Plusieurs seigneurs polonais, humains et éclairés, ont essayé d'affranchir leurs serfs; l'évènement a fait voir que cette mesure, qui fait honneur à leur humanité, leur était de plus fort avantageuse, car les districts affranchis ont rapidement augmenté de population et ont triplé leurs revenus. Le seigneur qui donna le premier la liberté à ses serfs fut 
                                <persName ref="#Jms">Jamoiski</persName>
                                , ancien chancelier de la diète, qui affranchit six villages, dans le 
                                <placeName ref="#MSV">
                                    palatinat de Masovie
                                </placeName>
                                . En examinant le registre des naissances de 1750 à 1760, pendant les dix années qui précédèrent l'affranchissement, on trouve quatre cent trente-quatre naissances, et dans les dix premières années de liberté, de 1760 à 1770, cinq cent vingt-huit, et de 1770 à 1777, cinq cent quatre vingt-cinq; d'où il résulte que la moyenne proportionnelle des naissances de chaque année a été comme il suit:
                                <table>
                                    <row>
                                        <cell>
                                            Première période, (esclavage)
                                        </cell>
                                        <cell>43 naissances</cell>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <cell>
                                            Deuxième période, (liberté)
                                        </cell>
                                        <cell>62 naissances</cell>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <cell>
                                            Troisième période, (liberté)
                                        </cell>
                                        <cell>77 naissances</cell>
                                    </row>
                                </table>
                            </quote>
                    </p>
                    <p>
                        C'est l'intérêt des maîtres aussi, soutenu d'ailleurs énergiquement par les 
                        <choice>
                            <orig>sentimens</orig>
                            <reg>sentiments</reg>
                        </choice> 
                        philanthropiques et chrétiens, qui a déterminé l'abolition de l'esclavage dans les 
                        <placeName>colonies anglaises</placeName>
                        ; c'est ce même intérêt qui en amènera l'abolition dans 
                        <placeName ref="#CF">nos colonies</placeName>.
                    </p>
                    <p>
                        La 
                        <placeName ref="#FR">France</placeName>
                        et l'
                        <placeName ref="#ANG">Angleterre</placeName>
                        , au premier rang des nations d'
                        <placeName ref="#EUR">Europe</placeName>
                        , telles que les principes de la civilisation moderne les ont faites, avec leur admirable organisation industrielle, leur belle démocratie de travailleurs libres et égaux devant la loi, leurs usines, leurs ateliers, leur confortable en toutes choses, puissamment lancées dans la carrière indéfinie de la perfectibilité, témoignent hautement et disent assez à tous ce que savent et peuvent faire les peuples affranchis de toute servitude et de tout servage, et quelle est leur supériorité sur les peuples à esclaves, principalement dans les arts de la paix. 
                    </p>
                    <p>
                        Dira-t-on qu'un avenir pareil est un rêve pour nous; que, quoi que nous fassions, ce sera pour les hommes de race africaine, la terre promise, vers laquelle ils aspireront toujours sans y atteindre jamais ?
                        <pb n="13" facs="v1n7p13"/>
                        <choice>
                            <sic>que</sic>
                            <corr>Que</corr>
                        </choice>
                        c'est un point culminant hors de notre portée, qui restera inaccessible à tous nos efforts? Mais que de choses qu'on appelait, il n'y a pas encore cinquante ans, rêves et utopies sans application possible à l'immense majorité des hommes, qui sont maintenant réalisées, consenties de tous aujourd'hui et passées dans la pratique sociale, c'est-à-dire dans les moeurs non moins que dans les lois!
                    </p>
                    <p>
                        Voudra-t-on arguer de l'infériorité intellectuelle de la race noire? Mais les faits sont là pour démentir cette pitoyable assertion. La race noire n'est inférieure à la race blanche que 
                        <corr>
                            <orig>parceque</orig>
                            <reg>parce que</reg>
                        </corr> 
                        celle-ci est admise depuis des siècles au grand banquet de la civilisation, dont elle a centuplé les forces par l'intelligence, tandis que l'autre en a toujours été tenue soigneusement éloignée. D'elle-même cependant la race noire a su se faire une place de vive force et se créer une patrie là où quelques années auparavant le fouet des commandeurs et la geôle ignominieuse étaient son seul partage. Mais sans parler même de la république d'
                        <placeName ref="#HT">Haiti</placeName>
                        , la race noire n'a-t-elle pas présenté de nombreux et grands exemples de sociabilité? Les 
                        <choice>
                            <orig>régimens</orig>
                            <reg>régiments</reg>
                        </choice> 
                        noirs à 
                        <placeName ref="#HFX">Halifax</placeName>
                        , les travailleurs libres de 
                        <placeName ref="#TRI">la Trinité</placeName>
                        , bien avant qu'il fut même question du 
                        <foreign>bill</foreign>
                        d'émancipation, les 
                        <foreign>west-indian black regiments</foreign>
                        , les colonies noires de 
                        <placeName ref="#SL">Sierra Leone</placeName>
                        , les noirs de la 
                        <placeName ref="#CLB">Colombie </placeName>
                        affranchis par 
                        <persName ref="#SB">Bolivar</persName>
                        , ne sont-ce pas là de péremptoires et irrécusables réponses à ceux qui nient les preuves de l'aptitude et de la valeur intellectuelle de cette race si méprisée de ceux qui en étouffent le développement dans l'intérêt seul de leur fortune du moment? Les faits sont donc ici du côté du bon droit et de la raison, et il n'est rien aujourd'hui de plus évidemment démontré que cette proposition admirablement soutenue dans un 
                        <bibl type="monogr">
                            <title ref="#SRN">
                                mémoire sur la sociabilité de la race noire
                            </title>
                        </bibl>
                        , inséré au v volume, p. 557, du 
                        <bibl type="periodical">
                            <title ref="#JSMC">
                                Journal de la société de la morale chrétienne
                            </title>
                        </bibl>
                        , à savoir que: 
                        Toutes les fois que le despotisme du plus fort a bien voulu permettre à la race noire de se développer, elle s'est développée aussi rapidement sous tous les rapports que la race blanche.
                    </p>
                    <p>
                        Si donc les noirs esclaves sont de très mauvais travailleurs, c'est qu'il est naturel qu'ils soient ainsi; c'est qu'avilis, méprisés, battus, traités plus mal que des bêtes de somme, une seule chose doit étonner de leur part, c'est qu'ils se laissent faire avec tant de longanimité; c'est qu'ils ne montrent pas plus souvent, le fer et feu à la main, comme à 
                        <placeName ref="#HT">Saint-Domingue</placeName>
                        , le caractère féroce et cruel
                        <pb n="14" facs="v1n7p14"/>
                        que l'oppression 
                        <choice>
                            <orig>long-temps</orig>
                            <reg>longtemps</reg>
                        </choice>
                        soufferte fait naturellement aux hommes; c'est que privés de toutes notions morales et véritablement religieuses, ils souffrent sans vengeance les maux et les affronts de toutes sortes dont ils sont journellement accablés.
                    </p>
                    <p>
                        Quelque chose qu'on pût dire de l'immoralité, de la férocité même des noirs esclaves, il n'est pas un vrai philosophe qui s'en étonnât, et si, même dans l'esclavage, les noirs montrent, comme il est vrai, d'admirables qualités et des facultés remarquables, qui peut douter de tout ce dont il seront capables une fois rendus à la la liberté? 
                    </p>
                    <p>
                        Voyez 
                        <placeName>Haiti</placeName>
                        , où l'instruction et les livres d'
                        <placeName>Europe</placeName> 
                        ont fertilisé l'intelligence et moralisé le cœur du grand nombre. Sans doute ce n'est pas encore une république de tout point libre et heureuse; mais quelle nation d'
                        <placeName>Europe</placeName> 
                        peut se prétendre 
                        <choice>
                            <orig>complétement</orig>
                            <reg>complètement</reg>
                        </choice>
                         l'une et l'autre? 
                        <placeName>Haiti</placeName> 
                        est une nation nouvelle, peu avancée encore sur quelques points, qui souffre des nécessités fâcheuses de son passé, mais qui chaque jour voit s'accomplir quelque progrès en son sein, et qui marche d'un pas ferme et hardi vers l'avenir. 
                        <placeName>Haiti</placeName>
                        , telle qu'elle est, et malgré les préventions européennes, est encore un des pays les plus tranquilles et les mieux gouvernés.
                    </p>
                    <p>
                        Si donc nous n'étions profondément pénétrés de la vérité de ce principe religieux, si éloquemment exprimé par la 
                        <orgName>
                            société britannique et étrangère pour l'abolition universelle de l'esclavage et de la traite des nègres
                        </orgName>
                        , à savoir, que L'ESCLAVAGE EST UN CRIME DEVANT DIEU, ET DOIT ETRE ABOLI COMME TEL, nous en poursuivrions encore l’abolition comme économistes, comme amis de l'humanité, convaincus que nous sommes qu'il n'y a pas de développement possible pour l'industrie, le commerce, les sciences et les arts, en un mot pour tout ce qui constitue la véritable civilisation, là où la hideuse servitude n'aura pas 
                        <choice>
                            <orig>complétement</orig>
                            <reg>complètement</reg>
                        </choice> 
                        disparu.
                    </p>
                    <p>
                        L'émancipation des esclaves est ce que nous demanderons, ce que nous provoquerons de toutes nos forces, avant toute chose et surtout, comme premier et indispensable élément du progrès social aux colonies.
                    </p>
                    <pb n="15" facs="v1n7p15"></pb>
                </div>
                <div xml:id="abus">
                    <head></head>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>