<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../odd/tei_revue.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../odd/tei_revue.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Revue des Colonies N°1 (selection)</title>
            <editor>Maria Beliaeva Solomon</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information  about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
  <front>
  <titlePage>
  <titlePart type="main">REVUE<lb/>DES<lb/>COLONIES,</titlePart>
  <titlePart type="sub">RECUEIL MENSUEL DE LA POLITIQUE, DE L'ADMINISTRATION, DE LA JUSTICE, DE L'INSTRUCTION ET DES MOEURS COLONIALES,</titlePart>
  <byline>PAR UNE <orgName ref="#SHC">SOCIÉTÉ D'HOMMES DE COULEUR</orgName>
   <lb/> DIRIGÉE PAR <persName ref="#CB">C.-A. BISSETTE</persName>.<lb/></byline>
  <docEdition><lb/>N°1<lb/>Juillet.<lb/>
  <lb/> PARIS,<lb/> AU BUREAU DE LA REVUE DES COLONIES,</docEdition>
  <docImprint><lb/>46, RUE NEUVE-SAINT-EUSTACHE <lb/> 1834.</docImprint> 
  </titlePage>
  </front>
   <body>
   <div>
   <head>REVUE<lb/>DES <lb/>COLONIES</head>
   </div>
   <pb/>
   <div>
   <head>Prospectus.</head>
      <p>
      Les colonies en général ne connaissent encore que la théorie des grands principes de philantropie;
      de la liberté en action, point. 
      </p>
      <p>
      Les classes souffrantes et opprimées réclament et combattent sans cesse, toujours sans succès. 
      Pour stimuler cette volonté molle de faire le bien, à laquelle se bornent nos gouvernans, il est 
      nécessaire de grouper en faisceau les réclamations justes qui s'élèvent de toutes parts. Ces 
      réclamations, ces griefs, pour avoir du succès, doivent recevoir la plus grande publicité : 
      c'est l'objet de notre <bibl type="periodical"><title ref="#RdC">Revue</title></bibl>
      </p>
      <p> 
      La tribune ne peut plus suffire <emph>aujourd'hui</emph>; les pétitions sont ajournées par la négligence 
      calculée des rapporteurs ou repoussées par d'insolens ordres du jour. D'un autre côté, les 
      prescriptions. des ministres sont savamment éludées par les autorités coloniales, toujours bien 
      disposées en faveur des privilégiés. A cette tactique jusqu'à ce jour triomphante, des partisans de 
      l'aristocratie et du privilége, il faut enfin opposer la puissance de l'opinion publique éclairée 
      par une discussion toujours sage, toujours vraie, mais énergique et jamais timide, des causes, 
      quelles qu'elles soient, qui entravent la fusion désirable des populations diverses des colonies.
      </p>
      <p>
      A cet effet, un journal spécial est créé sous le titre de <bibl type="periodical"><title ref="#RdC">
      Revue des Colonies</title></bibl>, et <persName ref="#CB">M. Bissette</persName> en a la direction.
      </p>
      <pb/>
      <p>
      Ce journal n'est pas seulement consacré à tout ce qui concerne les colonies, considérées comme source de nouvelles 
      et de faits curieux propres à amuser les loisirs du lecteur, mais il se voue en entier aux intérêts politiques, 
      intellectuels, moraux et industriels des colons de l'une et l'autre couleur.
      </p>
      <p> 
      Rien de ce qui concerne les colonies françaises particulièrement ne sera omis dans cette publication mensuelle. 
      Le gouvernement, l'administration, la justice y seront examinés sous le double rapport de leurs actes et de leur 
      personnel; car de celui-ci dépend trop souvent l'esprit et la tendance qui oppriment les populations ou préparent 
      leur bien-être.
      </p>
      <p>
      Les droits civils, politiques et sociaux des deux classes libres, qui, jusqu'à présent divisées, devraient être 
      unies, y seront développés et soutenus avec un zèle infatigable. 
      </p>
      <p>
      La grande question de l'abolition de l'esclavage, pierre fondamentale de la liberté, y sera traitée avec le soin 
      le plus conscien cieux et l'amour le plus ardent de l'égalité et du bien général.
      </p>
      <p>
      L'arbitraire, la partialité y seront traduits sans aucune acception de personnes devant le tribunal de l'opinion 
      publique. Le faible y trouvera appui et protection, l'oppresseur, châtiment, le fonctionnaire, bláme mérité de 
      ses actes illégaux, mais respect pour sa personne.
      </p>
      <p>
      La <title>Revue des Colonies</title> s'occupera aussi de tous les changemens opérés ou projetés dans la législation 
      qui régit les colonies étrangères et qui doivent réagir d'une manière puissante sur les nôtres.
      </p>
      <p>
      Les intérêts nationaux, par rapport à la possession d'<placeName>Alger</placeName>, trouveront dans la <title>Revue 
      des Colonies</title> un organe dévoué et indépendant.
      </p>
      <p>
      Des correspondans nombreux et instruits assurent aux lecteurs autant de variété que de savoir dans les articles de la 
      <title>Revue des Colonies.</title> 
      </p>
      </div>
      <pb/>
   <div> 
    <head>DÉCLARATION DE PRINCIPES.</head>
    <p>
    La <title>Revue des Colonies</title> croit devoir, avant tout, indiquer d'après quels principes elle jugera les hommes et 
    les choses. Selon elle, 89, dans l'immortelle <bibl type="legal"><title ref="#DDH">Déclaration des Droits</title></bibl> que vota 
    <orgName>l'Assemblée Nationale</orgName>, posa les bases à venir de toutes les institutions vraiment démocratiques; c'est pourquoi 
    nous inscrivons cette <title>Déclaration</title> en tête de ce recueil: ce sont là les tables de notre loi.
    </p>
        <epigraph><cit>
    <quote>Les Droits de l'Homme étaient méconnus, insultés depuis des siècles; ils ont été rétablis pour l'humanité entière dans 
    cette <title>Déclaration</title>, qui sera à jamais le cri de ralliement contre les oppresseurs, et la loi des légis lateurs eux-mêmes. 
    </quote><bibl type="legal">(Adresse de<orgName> l'Assemblée Nationale</orgName> aux Français, 11 février 1790.)</bibl> 
        </cit></epigraph>
   </div>
   <div>
   <floatingText>
   <body>
   <div>
   <head>Extrait</head>
   <head>DES PROCES-VERBAUX DE <orgName>L'ASSEMBLÉE NATIONALE</orgName> DES 20, 21, 22, 23, 24, 26 AOUT ET 1er OCTOBRE 1789 </head>
    <head>DÉCLARATION DES DROITS DE L'HOMME EN SOCIÉTÉ.</head>
    <p>
    Les représentans du peuple français, constitués en Assemblée Nationale, considérant que l'ignorance, 
    l'oubli ou le mépris des droits de l'homme sont les seules causes des malheurs publics et de la corruption des gouvernemens, 
    ont résolu d'exposer dans une déclaration solennelle les droits naturels, inaliénables et sacrés de l'homme, afin que cette déclaration,
    constamment présente à tous les membres du corps social, leur rappelle sans cesse leurs droits et leurs devoirs, afin que les actes du 
    pouvoir législatif et ceux du pouvoir exécutif, pouvant être à chaque instant comparés avec le but de toute institution politique, 
    en soient plus respectés; afin que les réclamations des citoyens, fondées désormais sur des principes simples et incontestables, 
    tournent toujours au maintien de la constitution et au bonheur de tous.
    </p>
    <pb n="6"/>
    <p>
    En conséquence, <orgName>l'Assemblée Nationale</orgName> reconnaît et déclare, en présence et sous les auspices de l'Etre-Suprême, les 
    droits suivans de l'homme et du citoyen.
    </p>
    <p>
    Article 1er. - Les hommes naissent et demeurent libres et égaux en droits. Les distinctions sociales ne peuvent être fondées que sur
    l'utilité commune.</p>
    <p>2.- Le but de toute association politique est la conservation des droits naturels et imprescriptibles de l'homme. Ces droits sont 
    la liberté, la propriété, la sûreté et la résistance à l'oppression.</p>
    <p>3.- Le principe de toute souveraineté réside essentiellement dans la nation. Nul corps, nul individu ne peut exercer d'autorité qui 
    n'en émane expressément.</p>
    <p>4.- La liberté consiste à pouvoir faire tout ce qui ne nuit pas à autrui; ainsi l'exercice des droits naturels de chaque homme n'a de 
    bornes que celle qui assurent aux autres membres de la société la jouissance de ces mêmes droits. Ces bornes ne peuvent être déterminées 
    que par la loi.</p>
    <p><gap reason="accidental" unit="number" extent="1" /><supplied>5.-</supplied> La loi n'a le droit de défendre que les actions nuisibles 
    à la société. Tout ce qui n'est pas défendu par la loi ne peut être empêché, et nul ne peut être contraint à faire ce qu'elle n'ordonne pas.</p>
    <p><choice><sic>5.-</sic><corr>6.-</corr></choice> La loi est l'expression de la volonté générale. Tous les citoyens ont droit de concourir 
    personnellement ou par leurs representans à sa formation. Elle doit être la même pour tous, soit qu'elle protége, soit qu'elle punisse. 
    Tous les citoyens étant égaux à ses yeux sont également admissibles à toutes dignités, places, emplois publics, selon leur capacité et 
    sans autre distinction que celle de leurs vertus et de leurs talens.</p>
    <p>7.- Nul homme ne peut être accusé, arrêté ni détenu que dans les cas déterminés par la loi et selon les formes qu'elle a prescrites. 
    Ceux qui sollicitent, expédient, exécutent ou font exécuter des ordres arbitraires doivent être punis; mais tout citoyen appelé ou saisi, 
    en vertu de la loi, doit obéir à l'instant; il se rend coupable par la résistance.</p>
    <p>8.- La loi ne doit établir que des peines strictement et évidemment nécessaires, et nul ne peut être puni qu'en vertu d'une loi établie 
    et promulguée antérieurement au délit et légalement appliquée.</p>
    <p>9.- Tout homme étant présumé innocent jusqu'à ce qu'il ait <pb n="7"/>été déclaré coupable, s'il est jugé indispensable de l'arrêter, 
    toute rigueur qui ne serait pas nécessaire pour s'assurer de sa personne doit être sévèrement réprimée par la loi.</p>
    <p>10.- Nul ne doit être inquiété pour ses opinions, même religieuses, pourvu que leur manifestation ne trouble pas l'ordre public établi par 
    la loi. </p>
    <p>11.- La libre communication des pensées et des opinions est un des droits les plus précieux de l'homme : tout citoyen peut donc parler, 
    écrire, imprimer librement, sauf à répondre de l'abus de cette liberté, dans les cas déterminés par la loi.</p>
    <p>12.- La garantie des droits de l'homme et du citoyen nécessite une force publique : cette force est donc instituée pour l'avantage de 
    tous, et non pour l'utilité particulière de ceux auxquels elle est cofiée.</p>
    <p>13.- Pour l'entretien de la force publique, et pour les dépenses d'administration, une contribution commune est indispensable. Elle doit 
    être également répartie entre tous les citoyens, en raison de leurs facultés. </p>
    <p>14.- Tous les citoyens ont le droit de constater par eux-mêmes ou par leurs représentans la nécessité de la contribution publique, de la 
    consentir librement, d'en suivre l'emploi et d'en déterminer la quotité, l'assiette, le recouvrement et la durée.</p>
    <p>15.- La société a le droit de demander compte à tout agent public de son administration.</p>
    <p>16.- Toute Société dans laquelle la garantie des droits n'est pas assurée, ni la séparation des pouvoirs déterminée, n'a point de constitution.</p>
    <p>17.- Les propriétés étant un droit inviolable et sacré, nul ne peut en être privé, si ce n'est lorsque la nécessité publique, légalement 
    constatée, l'exige évidemment, et sous la condition d'une juste et préalable indemnité.</p>
    <closer> Extrait du procès-verbal de l'assemblée nationale, du jeudi 1 octobre 1789. 
    <lb/>Collationné conforme à l'original.
    <signed>Signé MOUNIER, président; le vicomte DE MIRABEAU, DEMEUNIER, BUREAU DE Pusy, l'évêque DE NANCY, FAYDEL, l'abbé d'EYMAR, secrétaires.
    </signed>
    </closer>
    </div>
    </body>
    </floatingText>
    <pb n="8"/><p>Tous les principes de 89 sont dans cette déclaration; et, quoi qu'on fasse, il y a dans ces principes, que la révolution française, 
    par ses armées républicaines et impériales, a semés sur la terre d'<placeName ref="#EUR">Europe</placeName>, et par ses livres partout dans l'univers, 
    une virtualité qu'on ne parviendra pas à étouffer.
    </p>
    <p> Certes, s'il est une connaissance bonne à rappeler à l'homme, c'est celle de ses droits, que les aristocraties peuvent bien parvenir à faire 
    tomber en désuétude çà et là, mais auxquels l'avenir appartient.</p>
    <p>Nous demandons qu'on compare l'état présent de notre législation avec cette page de justice et de liberté, qu'on examine si les lois qu'on 
    nous fait sont conformes aux principes de cette décla ration, laquelle doit être à jamais, selon la belle expression de l'Assemblée Nationale, 
    <emph>la loi des législateurs eux-mêmes</emph>. Et si cet examen montre évidemment que le gouvernement, quel qu'il soit, n'est pas fondé sur cette base, 
    seule équitable, la mise en pratique des droits de tous, ceux qui, comme nous et avec l'Assemblée Nationale, seront convaincus que <emph>l'ignorance, 
    l'oubli ou le mépris des droits de l'homme sont les seules causes des malheurs publics et de la corruption des gouvernemens</emph>, en concluront 
    victorieusement que tout le mal de la situation présente, aux colonies comme partout, vient positivement de cette ignorance, de cet oubli ou de 
    ce mépris, nous ne savons précisément lequel dire, tant de la part des gouvernans, au reste, que de celle des gouvernés.</p>
    <closer> <emph>Le directeur</emph>,
    <signed><persName ref="#CB">BISSETTE</persName>.</signed>
    </closer>
    </div>
    <div>
    <head>COUP D'OEIL SUR LE RÉGIME COLONIAL ET SES EFFETS.</head>
    <p>Tous les journaux ont retenti des déplorables <choice><sic>événemens</sic><corr>événements</corr></choice> de la <rs type="affaire" ref="#GA">Grand'Anse</rs>, <placeName ref="#MQ">Martinique</placeName>. Les uns, inspirés 
    par le pouvoir, aux yeux duquel tout ce qui est émancipation devient un objet de terreur, ont présenté cette affaire sous un aspect défavorable
    à des hommes qui se sont bornés à résister à l'oppression. D'autres, plus bienveillans, plus impartiaux surtout, se sont bien gardés de porter 
    un jugement anticipé sur une affaire de cette nature: ils savaient que la passion exagère le mal comme le bien, et qu'il ne faut point
    <pb n="9"/>adopter avec précipitation les dires d'un parti puissant et souvent injuste.
    </p>
    <p>Nous aussi, nous allons nous en occuper, mais en la faisant précéder de considérations propres à en déterminer la moralité.</p>
    <p>Ces faits, qui nous semblent à peine croyables, se répètent chaque jour avec impunité dans nos colonies. Et comment n'en serait-il pas 
    ainsi, lorsque les hommes chargés de maintenir les lois y sont le plus intéressés à les violer! L'arbitraire n'y est donc que le triste 
    corollaire d'un état de choses dont l'origine remonte à une époque de conquête, de rapines et de brutales violences. On sait que cet 
    arbitraire existe; la philosophie l'a flétri; le pouvoir lui-même semble repousser une honteuse solidarité, et cependant rien de vrai 
    n'a été fait pour le faire cesser. Tout a été décep tion et mensonge, depuis les mesures illusoires contre le trafic des noirs 
    jusqu'aux lois qui semblent accorder aux hommes de couleur des droits de citoyens et une justice qu'on ne pourrait saus mensonge 
    représenter une balance à la main.</p>
    <p>Ces causes, qui, découlant du régime général des colonies, sembleraient étrangères aux événemens de la Grand'Anse, dont nous nous 
    occuperons plus spécialement, s'y rattachent néanmoins par une multitude de fils: car, dans la destinée des peuples comme dans 
    celle des hommes, rien n'est isolé, et les effets actuels sont souvent produits par des causes qui se perdent dans la nuit des temps.</p>
    <p>Les colonies aussi, malgré leur éloignement de la mère-patrie, ont ressenti les effets de la grande commotion politique qui a régénéré 
    la <placeName ref="#FR">France</placeName>. Un long ilotisme, largement exploité par l'aristocratie, n'avait pu réussir à paralyser 
    tellement les cœurs qu'ils ne se sentissent réchauffés par les rayons du soleil de la liberté. Les hommes de couleur surtout, plus 
    avancés que les malheureux esclaves, tournaient les yeux vers la France avec amour et con fiance; ils sentaient que chaque chainon 
    qui tombait des liens de la vieille Europe était pour eux un gage d'affranchissement. La noblesse blazonnée, élevée au titre de 
    peuple, offrait un haut enseignement à la noblesse de la peau, qui n'avait même pas comme elle le prestige des illustrations 
    personnelles. La destruction de l'une était le gage assuré de la destruction de l'autre. L'affranchissement du peuple, qui avait 
    gémi si long-temps sous l'empire de <pb n="10"/> la glèbe, n'était-il pas aussi pour les esclaves un présage de liberté? Il y avait 
    donc aux colonies ce qui s'y trouve encore aujourd'hui, une absurde aristocratie cramponnée à ses priviléges et prête à commettre 
    tous les excès pour les conserver, et d'un autre côté une population pleine de sève, d'énergie, commençant à comprendre ses 
    droits et sa dignité. </p>
   <p> Telle était donc la position des colonies lorsque <rs type="event" ref="#RJ">la révolution de juillet</rs>, si riche d'avenir, fit croire un moment au réveil 
   de la France. Le nouveau gouvernement, entraîné, malgré lui sans doute, par la force des circonstances, n'osant pas soulever 
   le voile qui cachait ses arrières-pensées, se courbant enfin devant l'opinion publique qui venait d'avoir quelque retentissement, 
   effaça le mot <emph>réglemens</emph> de l'article de <bibl type="legal"><title ref="#C33">la charte concernant les colonies</title></bibl>. 
   Il déclara qu'elles seraient régies par des <emph>lois</emph> particulières. Cette reconnaissance tacite des abus de toutes sortes, dont 
   le régime des ordonnances est la source impure, fit concevoir d'heureuses espérances aux hommes qui peuvent encore ajouter quelque 
   foi à des promesses de ministres. C'est qu'ils ne croyaient pas qu'un gouvernement né de la démocratie pût si promptement oublier 
   son origine; ils ne réfléchissaient pas que la conservation des titres de noblesse, d'une soi-disant chambre haute, et surtout 
   d'une liste civile exagérée étaient des jalons posés par le pouvoir naissant pour se constituer sur des bases analogues à celui 
   que le bras populaire venait d'écraser. La conservation de la noblesse titrée dans la mère-patrie, l'adjonction qu'on lui faisait 
   de l'aristocratie des Turcarets ne disait-il pas hautement aux colonies que, sauf quelques légères modifications, on leur 
   conserverait leur aristocratie de peau avec la plus grande partie de ses priviléges.
   </p>
   <p>En effet les admirables <emph>lois</emph> particulières furent rendues tellement illusoires qu'elles équivalent au bon plaisir 
   des ordonnances, n'en différant que par l'hypocrisie du titre. Par exemple, la loi électorale, établissant les droits politiques 
   des blancs et des hommes de couleur, n'est-elle pas une ceuvre de perfide déception? A <placeName ref="#BrB">l'ile de Bourbon</placeName> 
   et de <placeName ref="#Cay">Cayenne</placeName>, où les blancs sont en grande majorité, le cens électoral et l'éligibilité sont fixés 
   à un taux moins élevé, car il n'y a point à craindre de concurrence; mais dans les colonies de la <placeName ref="#GP">Guadeloupe
   </placeName> et de la <placeName ref="#MQ">Martinique</placeName>, où la population de couleur, très nombreuse, possède une fortune <pb n="11"/>moyenne, on prend 
   la précaution d'élever le cens de manière qu'elle ne puisse y atteindre. Est-il rien de plus perfide, je dirai même de plus 
   odieusement ironique que de concéder ainsi le droit en interdisant les moyens. N'eût-il pas été plus vrai de déclarer franchement 
   que les blancs seuls seraient électeurs?</p>
   <p>Il devenait difficile, en présence de cette loi d'organisation politique, créant ou plutôt sanctionnant un privilége, de 
   donner quelques développemens à la force populaire. <orgName>La garde nationale</orgName>, cette admirable institution de la 
   métropole, eut aux colonies une pâle imitation dont on eut soin de bannir le nom et l'élément démocratique, l'élection.</p>
   <p>Si la France a une garde nationale, les colonies ont une milice dont les officiers, nommés par le gouverneur, sont pris 
   générale ment dans la population blanche et parmi quelques hommes de couleur. Ceux-ci, pour conserver un grade obtenu par 
   la faveur, se devouent sans réflexion au gouverneur et se font ses complaisans. Nous nous hâtons de le dire, parmi les 
   promotions qui ont été faites, nous comptons des amis qui n'ont pas varié dans leurs opinions politiques, mais il n'en 
   est pas ainsi de tous. Quand le pouvoir se rend odieux par sa partialité, il corrompt toujours les hommes qui se font ses 
   tenans. Quels liens peuvent en effet unir des hommes se trouvant dans une aussi fausse position que la milice coloniale et 
   ses chefs? La confiance? elle n'existe pas. La fraternité? on l'y chercherait vainement. Reste donc la force, et elle est 
   bien journalière.</p>
   <p>Dans l'ordre judiciaire, les abus fourmillent, et toujours ils sont à l'avantage de la classe aristocratique. Les 
   cours royales et les tribunaux de première instance sont constitués de manière à laisser les blancs devenir juges et 
   parties dans leur propre cause. Enfin, en dépit du texte même de la charte, des <emph>cours prévôtales</emph> peuvent 
   encore ensanglanter le sol des colonies en assassinant juridiquement les innocens dont on veut se défaire.
   </p>
   <p>Eh bien! en présence de cet arbitraire sans bornes, appuyés sur leurs nombreux priviléges, les blancs font entendre 
   des murmures, et se plaignent que le gouvernement ait osé toucher à l'arche sainte de leur pouvoir, en diminuant 
   quelques-uns de leurs priviléges. Les droits politiques, ils les possèdent tous; la puissance judiciaire se trouve 
   entre leurs mains; la force publique, ils la diri-<pb n="12"/>gent et la commandent; mais ce n'est pas assez au gré 
   de leur orgueil blessé. Un principe, sans application il est vrai, a été émis; le mot égalité a été prononcé, n'était-ce 
   pas suffisant pour froisser ces cœurs égoïstes et durs pour lesquels tout homme indépendant qui n'est pas de leur ligue 
   n'est qu'un vil esclave révolté? Les hommes de couleur, au contraire, confians dans la bonne volonté dont le gouvernement 
   avait donné quelques faibles gages, attendaient avec patience des jours meilleurs en formant leur éducation politi que 
   de manière à pouvoir saisir l'influence que leur assurent dans leur patrie le bon droit et le nombre. Et que veulent-ils 
   en effet qui ne soit sage et raisonnable? Placés dans leur pays dans la même position que le tiers-état en France avant 
   la révolution, ils demandent ce que cet ordre exigeait alors: la liberté et l'égalité. Mais ils ont affaire à des 
   privilégiés plus tenaces encore que ne le furent la noblesse et le clergé de France. Ceux-ci du moins n'avaient pas 
   l'impudence de dénier le titre d'hommes à leurs adversaires.
   </p>
   <p>Quel était donc le moyen dont pouvaient se servir les privilégiés pour reconquérir l'intégrité de leurs priviléges? 
   Les demander au gouvernement était chose impossible, on leur eût répondu d'attendre tout du temps; que l'on n'avait 
   fait que céder à une pénible nécessité; que d'ailleurs les libertés accordées aux mulâtres étaient purement illusoires, 
   se bornant en réalité à quelques légères concessions de sociabilité. Et encore ces concessions même fléchissent-elles 
   souvent devant le bon plaisir de l'aristocratie. 
   </p>
   <p>Ces réponses, qui satisferaient des hommes moins impatiens, moins orgueilleux surtout, eussent blessé profondément 
   ces maîtres impérieux dont le despotisme s'exerce sans contrôle sur de malheureux esclaves. Il fallait donc employer 
   tous les moyens, la calomnie même, pour asservir la classe de couleur et l'écraser. II fallait la représenter comme 
   <emph>factieuse</emph>, turbulente, ayant juré de détruire les blancs et ne reculant pour y parvenir, ni devant 
   l'assassinat, ni devant l'incendie. Il est si facile de calomnier des hommes auxquels on interdit la défense! De 
   trouver coupable l'ennemi que l'on juge soi-même! Et puis les colonies comptent aussi dans leur sein des hommes 
   qui savent créer des complots, les fomenter, les faire naître à propos, pour en tirer avantage dans leur intérêt. 
   Et qu'importe en effet que le <emph>sang vil</emph> de quelques nègres vienne rougir le sol! Qu'importe que la 
   tête d'un mulâtre roule sur <pb n="13"/> l'échafaud! Bagatelles que tout cela, quand on considère le glorieux 
   résultat qu'on en attend; c'est-à-dire l'asservissement de la masse au profit du plus petit nombre. D'ailleurs 
   la métropole offre bien quelques exemples qui sembleraient autoriser les colonies dans ce machiavélisme.
   </p>
   <p>Alors nous avons vu naître ces complots imaginaires, ces incendies dont la périodicité à certaines époques 
   indique d'affreux mystères. Des innocens ont été accusés, jetés dans les cachots, torturés, fusillés sans pitié 
   lorsqu'ils se permettaient quelques plaintes. Ni le sexe ni l'âge ne pouvaient attendrir ces hommes féroces qui 
   se livrent envers leurs esclaves à des raffinemens de cruauté, et leur or, jeté à la tête des proconsuls de 
   la grande nation, cache à leurs yeux de larges taches de sang.
   </p>
   <p>Ah! si quelque jour une plume éloquente déchirant le voile funèbre qui couvre nos colonies, retraçait 
   l'histoire de la domination des possesseurs d'hommes; si elle évoquait du fond de leur tombeau les tristes 
   victimes qui chaque jour y sont entassées, jamais contrée souillée par la tyrannie n'offrirait de pages aussi 
   horribles. Tout ce que nous lisons des Mésence, des Caligula, des Louis XI, tout ce que nos cœurs se refusent 
   à croire comme trop dégradant pour l'humanité se trouve surpassé au dix-neuvième siècle par des Français 
   d'outre-mer. Mais ces horribles scènes de despotisme n'ont point ici leur place, ailleurs nous les révélerons 
   en jetant les noms de leurs infâmes auteurs aux gémonies de l'histoire. </p>

    </div>
    
   </body>
  </text>
</TEI>
