<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../odd/tei_revue.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../odd/tei_revue.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>REVUE DES COLONIES.</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>

         <div>
            <head>
                 REVUE DES COLONIES.
ÉTAT SOCIAL AUX COLONIES. 
</head>

<p>L'état social actuel des colonies françaises, notamment de la <placeName ref="#MQ">Martinique</placeName> et de la <placeName ref="#GP">Guadeloupe</placeName>, présente un spectacle affligeant pour les amis de l'humanité. D'une part, le colon blanc, avide et cruel possesseur d'hommes ; de l'autre, le nègre, l'esclave, non seulement faisant partie, corps et 
<choice>
<orig>ame</orig>
<corr>âme</corr>
</choice>
, de la richesse de son maître, mais encore accroissant chaque jour cette richesse à la sueur de son front ; telles sont les deux grandes divisions, les deux 
<choice>
<orig>élémens</orig>
<corr>éléments</corr>
</choice>
principaux de la constitution sociale de nos colonies. Auprès de ces deux grands intérêts, celui du maître et celui de l'esclave, tous les autres paraissent secondaires ; car l'homme de couleur libre n'a du moins à souffrir que du préjugé et de l'injustice des hommes investis des divers pouvoirs civils et judiciaires. L'esclave, au contraire, est esclave, et ce mot dit tout : il est constamment assujeti à un régime disciplinaire qui ne dépend en grande partie que du caprice du maître. C'est à peine si le gouvernement a enlevé à celui-ci le droit de vie et de mort sur cette propriété en chair et en os que l'iniquité ou la faiblesse métropolitaine seule peut sanctionner encore. Aussi est-ce l'esclavage, on l'a compris, dont, avant tout, nous voulons l'abolition. L'esclavage est à nos yeux la honte et tout ensemble la plaie de nos colonies ; il est la base d'un ordre social où l'humanité est foulée aux pieds, et duquel sont nécessairement bannis tous les principes saints pour lesquels la révolution française s'est faite, et dont le but extrême et glorieux est l'association universelle des hommes par la liberté et l'égalité.</p>

<p>Le principe de ce régime, au milieu des influences qui de toutes parts le combattent, perd heureusement chaque jour de sa force, et le temps ne saurait être bien éloigné où il faudra que les privilégiés cèdent la place à l'esprit progressif du siècle et au génie de l'humanité. L'affranchissement viendra, quelque résistance qu'on lui oppose ; il viendra par la loi ou par la force, mais il viendra. S'il en était autrement, il faudrait n'avoir plus foi aux signes des temps. L'universelle sympathie qu'inspire la cause des noirs, de ce<pb n="3"/> côté-ci de l'Atlantique ; l'horreur générale qu'on y éprouve pour l'infâme trafic de la chair humaine, et plus que cela même, la révolution sociale qui s'opère en <placeName ref="#EUR">Europe</placeName> et qui tend à superposer l'homme à la propriété, tout nous assure de l'avenir.</p>

<p>Que ce soit donc par les progrès de la civilisation, par l'affaiblissement des préjugés, par l'intervention toute-puissante de la métropole que l'esclave doive arriver à l'affranchissement, ou par sa propre volonté et sa propre force, toujours est-il que l'égoïsme monstrueux des maîtres sera prochainement vaincu. Cela ne fait pas pour nous l'objet d'un doute. Toutefois, il nous serait doux, nous en convenons, que, pour l'honneur de notre patrie natale, le progrès y fût plus ou moins l'oeuvre pacifique de tous, et que le privilegié n'attendit pas d'avoir la main forcée pour rendre l'esclave a son droit. Nous l'avons déjà dit, il y a ici pour le privilégié un beau et noble rôle à jouer. On ne saurait plus prétexter cause d'ignorance : les voies et moyens ne sont plus un mystère pour personne. <choice>
<sic>A</sic>
<corr>À</corr>
</choice> 
quelques lieues de vous, à la <placeName ref="#DOM">Dominique</placeName>, à <placeName ref="#STL">Sainte Lucie</placeName>, à <placeName ref="#ANT">Antigues</placeName>, à <placeName ref="#StV">Saint-Vincent</placeName>, à la <placeName ref="#GR">Grenade</placeName>, à <placeName ref="#TA">Tabago</placeName>, à la <placeName ref="#TR">Trinidad</placeName>, partout, dans les colonies appartenant à la <placeName ref="#GB">Grande Bretagne</placeName>, le progrès s'est accompli, non sans quelques troubles, inséparables de tout grand changement, mais sans aucun de ces malheurs que les ennemis de l'émancipation s'étaient plu à prédire. Les <choice>
<orig>documens</orig>
<corr>documents</corr>
</choice> 
viennent de toutes parts au secours de la philantropie. Quel prétexte encore, quels mauvais sophismes à faire valoir contre l'affranchissement ?
<choice>
<sic>A</sic>
<corr>À</corr>
</choice> 
ces banales raisons : Que deviendraient nos fortunes, nos existences ? que deviendront les colonies mêmes ? à tout cela, le droit et le fait aujourd'hui répondent péremptoirement. Une récente expérience prouve, ce nous semble, que ce ne sont là que de misérables et mauvais dires de privilégiés, d'exploiteurs d'hommes. Les colonies anglaises n'ont pas péri encore, que nous sachions, et il est même probable que quelques-unes vont atteindre, sous l'empire du nouveau bill, un degré de prospérité de beaucoup supérieur à celui où elles étaient parvenues sous l'ancien régime.</p>

          </div>
        </body>
    </text>
</TEI>