<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../odd/tei_revue.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../odd/tei_revue.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Revue des Colonies N°1 (selection)</title>
            <editor>Maria Beliaeva Solomon</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information  about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
   <body>
         <div>
           <head>REVUE<lb/>DES<lb/>COLONIES,
            <lb/>RECUEIL MENSUEL
            <lb/>DE LA POLITIQUE, DE L'ADMINISTRATION, DE LA JUSTICE, DE<lb/>
                L'INSTRUCTION ET DES MOEURS COLONIALES,
            <lb/> PAR UNE SOCIÉTÉ D'HOMMES DE COULEUR
            <lb/> DIRIGÉE PAR C.-A. BISSETTE.<lb/>
            <lb/>N°1<lb/>Juillet.<lb/>
            <lb/> PARIS,<lb/> AU BUREAU DE LA REVUE DES COLONIES, <lb/> 46, RUE NEUVE-SAINT-EUSTACHE <lb/> 1834.<lb/>
            </head>
         <head>REVUE<lb/>DES <lb/>COLONIES</head>
         </div>
         <pb/>
      <div>
      <head>Prospectus.</head>
      <p>
      Les colonies en général ne connaissent encore que la théorie des grands principes de philantropie;
      de la liberté en action, point. 
      </p>
      <p>
      Les classes souffrantes et opprimées réclament et combattent sans cesse, toujours sans succès. 
      Pour stimuler cette volonté molle de faire le bien, à laquelle se bornent nos gouvernans, il est 
      nécessaire de grouper en faisceau les réclamations justes qui s'élèvent de toutes parts. Ces 
      réclamations, ces griefs, pour avoir du succès, doivent recevoir la plus grande publicité : 
      c'est l'objet de notre <title>Revue.</title>
      </p>
      <p> 
      La tribune ne peut plus suffire <emph>aujourd'hui</emph>; les pétitions sont ajournées par la négligence 
      calculée des rapporteurs ou repoussées par d'insolens ordres du jour. D'un autre côté, les 
      prescriptions. des ministres sont savamment éludées par les autorités coloniales, toujours bien 
      disposées en faveur des privilégiés. A cette tactique jusqu'à ce jour triomphante, des partisans de 
      l'aristocratie et du privilége, il faut enfin opposer la puissance de l'opinion publique éclairée 
      par une discussion toujours sage, toujours vraie, mais énergique et jamais timide, des causes, 
      quelles qu'elles soient, qui entravent la fusion désirable des populations diverses des colonies.
      </p>
      <p>
      A cet effet, un journal spécial est créé sous le titre de <title>Revue des Colonies</title>, et M. Bissette en a 
      la direction.
      </p>
      <pb/>
      <p>
      Ce journal n'est pas seulement consacré à tout ce qui concerne les colonies, considérées comme source de nouvelles 
      et de faits. curieux propres à amuser les loisirs du lecteur, mais il se voue en entier aux intérêts politiques, 
      intellectuels, moraux et industriels des colons de l'une et l'autre couleur.
      </p>
      <p> 
      Rien de ce qui concerne les colonies françaises particulièrement ne sera omis dans cette publication mensuelle. 
      Le gouvernement, l'administration, la justice y seront examinés sous le double rapport de leurs actes et de leur 
      personnel; car de celui-ci dépend trop souvent l'esprit et la tendance qui oppriment les populations on préparent 
      leur bien-être.
      </p>
      <p>
      Les droits civils, politiques et sociaux des deux classes libres, qui, jusqu'à présent divisées, devraient être 
      unies, y seront développés et soutenus avec un zèle infatigable. 
      </p>
      <p>
      La grande question de l'abolition de l'esclavage, pierre fondamentale de la liberté, y sera traitée avec le soin 
      le plus conscien cieux et l'amour le plus ardent de l'égalité et du bien général.
      </p>
      <p>
      L'arbitraire, la partialité y seront traduits sans aucune acception de personnes devant le tribunal de l'opinion 
      publique. Le faible y trouvera appui et protection, l'oppresseur, châtiment, le fonction naire, bláme mérité de 
      ses actes illégaux, mais respect pour sa personne.
      </p>
      <p>
      La <title>Revue des Colonies</title> s'occupera aussi de tous les changemens opérés ou projetés dans la législation 
      qui régit les colonies étrangères et qui doivent réagir d'une manière puissante sur les nôtres.
      </p>
      <p>
      Les intérêts nationaux, par rapport à la possession d'<placeName>Alger</placeName>, trouveront dans la <title>Revue 
      des Colonies</title> un organe dévoué et indépendant.
      </p>
      <p>
      Des correspondans nombreux et instruits assurent aux lecteurs autant de variété que de savoir dans les articles de la 
      <title>Revue des Colonies.</title> 
      </p>
      </div>
      <pb/>
   <div> 
    <head>DÉCLARATION DE PRINCIPES.</head>
    <p>
    La <title>Revue des Colonies</title> croit devoir, avant tout, indiquer d'après quels principes elle jugera les hommes et les choses. 
    Selon elle, 89, dans l'immortelle <title>Déclaration des Droits</title> que vota <orgName>l'Assemblée Nationale</orgName>, posa les 
    bases à venir de toutes les institutions vraiment démocratiques; c'est pourquoi nous inscrivons cette Déclaration en tête de ce recueil: 
    ce sont là les tables de notre loi.
    </p>
        <epigraph><cit>
    <quote>Les Droits de l'Homme étaient méconnus, insultés depuis des siècles; ils ont été rétablis pour l'humanité entière dans cette Déclaration, 
    qui sera à jamais le cri de ralliement contre les oppresseurs, et la loi des légis lateurs eux-mêmes. </quote><bibl>(Adresse de<orgName> l'Assemblée 
    Nationale</orgName> aux Français, 11 février 1790.)</bibl> 
        </cit></epigraph>
   </div>
   <div><head>Extrait</head>
    <head>DES PROCES-VERBAUX DE <orgName>L'ASSEMBLÉE NATIONALE</orgName> DES 20, 21, 22, 23, 24, 26 AOUT ET 1er OCTOBRE 1789 </head>
    <head>DÉCLARATION DES DROITS DE L'HOMME EN SOCIÉTÉ.</head>
    <quote>
    <p>
    Les représentans du peuple français, constitués en <orgName>Assemblée Nationale</orgName>, considérant que l'ignorance, l'oubli ou 
    le mépris des droits de l'homme sont les seules causes des malheurs publics et de la corruption des gouvernemens, ont résolu d'exposer 
    dans une déclaration solennelle les droits naturels, inaliénables et sacrés de l'homme, afin que cette déclaration, constamment présente 
    à tous les membres du corps social, leur rappelle sans cesse leurs droits et leurs devoirs, afin que les actes du pouvoir législatif et 
    ceux du pouvoir exécutif, pouvant être à chaque instant comparés avec le but de toute institution politique, en soient plus respectés; 
    afin que les réclamations des citoyens, fondées désormais sur des principes simples et incontestables, tournent toujours au maintien de la 
    constitution et au bonheur de tous.
    </p>
    <pb n="6" />
    <p>
    En conséquence, <orgName>l'Assemblée Nationale</orgName> reconnaît et déclare, en présence et sous les auspices de l'Etre-Suprême, les droits suivans de 
    l'homme et du citoyen.
    </p>
    <p>
    Article 1er. - Les hommes naissent et demeurent libres et égaux en droits. Les distinctions sociales ne peuvent être fondées que sur
    l'utilité commune.</p>
    </quote>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>
